[
    {
        "kabbel": "jag vill avsluta med att s\u00e4ga att jag \u00e4r v\u00e4ldigt glad f\u00f6r att det finns ett stort engagemang i svenskt friluftsliv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r fr\u00e5ga om stora organisationer med m\u00e5nga medlemmar som g\u00f6r mycket nytta f\u00f6r folkh\u00e4lsan och livskvaliteten och m\u00f6jligg\u00f6r f\u00f6r m\u00e5nga svenskar att f\u00f6rverkliga sin k\u00e4rlek till den svenska naturen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r v\u00e4ldigt glad att f\u00e5 diskutera det h\u00e4r i riksdagen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som har fastslagit de viktiga friluftspolitiska m\u00e5len.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag h\u00e5ller med om det.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r j\u00e4tteviktiga delar i de h\u00e4r fr\u00e5gorna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00e5r tacka ministern s\u00e5 mycket f\u00f6r svaret.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser fram emot hur utvecklingen kommer att ske p\u00e5 omr\u00e5det.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven jag har haft flera diskussioner med organisationen svenskt friluftsliv,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dels f\u00f6r att f\u00f6lja upp vad som h\u00e4nder med pengarna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dels f\u00f6r att se hur det ser ut i arbetet med de friluftspolitiska m\u00e5len.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i de diskussionerna \u00e4r det tydligt att anslagen \u00e4r en viktig del,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men att det ocks\u00e5 handlar om flera andra delar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "en del \u00e4r att det beh\u00f6vs infrastruktur ute f\u00f6r att man ska kunna bedriva verksamheten.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r \u00e4r de tillskott som regeringen gjort till drift och underh\u00e5ll och skydd av natur v\u00e4ldigt viktiga.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om att upprusta leder och skydd,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men ocks\u00e5 om v\u00e4ldigt basala saker som att upprusta toaletter och se till att de \u00e4r handikappanpassade.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan vara en v\u00e4ldigt viktig f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r en f\u00f6rening som ska ta ut barn,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst barn som \u00e4r ovana vid att vara i naturen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "svenskt friluftsliv \u00e4r \u00e4ven involverat i den diskussion som f\u00f6rs kring att \u00f6ka barnens r\u00f6rlighet under skoltid och inspirera till r\u00f6rligheten under skoldagen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar inte bara om anslag,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utan \u00e4ven om att engagera den kunskap som finns inom organisationen i flera olika delar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men ocks\u00e5 skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar i form av infrastruktur f\u00f6r att man ska kunna v\u00e4xa.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r s\u00e5klart gl\u00e4djande att det \u00e4r en h\u00f6jning.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r klart att vi ska se hurdan utvecklingen blir i och med anslagsh\u00f6jningen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men samtidigt m\u00e5ste man ocks\u00e5 titta p\u00e5 vad organisationerna sj\u00e4lva beh\u00f6ver i dagsl\u00e4get,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt vad de hittills har uttryckt.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "svenskt friluftsliv har i sina rapporter presenterat b\u00e5de vad de g\u00f6r och vad de har som ambition att g\u00f6ra fram\u00f6ver.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "med tanke p\u00e5 de h\u00e4r verksamheternas viktiga arbete p\u00e5 s\u00e5 m\u00e5nga olika omr\u00e5den \u00e4r det viktigt att man prioriterar medel till detta,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst ur folkh\u00e4lsoperspektivet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har pratat mycket med generalsekreteraren f\u00f6r svenskt friluftsliv.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de \u00e4r tacksamma f\u00f6r en h\u00f6jning,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men samtidigt har de \u00e4nnu st\u00f6rre m\u00e5l \u00e4n vad den h\u00f6jningen i dagsl\u00e4get r\u00e4cker till.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar s\u00e5 mycket f\u00f6r en viktig debatt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vi pratar om de friluftspolitiska m\u00e5len,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om huruvida vi ser ut att klara dem och om vad som h\u00e4nder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill upprepa att den \u00f6kning av st\u00f6det till friluftsorganisationer som vi har gjort var fr\u00e5n 28 miljoner till 48 miljoner.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en v\u00e4ldigt kraftig \u00f6kning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har f\u00e5tt f\u00f6rm\u00e5nen att tr\u00e4ffa flera av medlemsorganisationerna inom svenskt friluftsliv,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag ser exempel p\u00e5 vad de g\u00f6r med de h\u00e4r pengarna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "lite anekdotiskt: en av de saker de g\u00f6r \u00e4r att v\u00e4nda sig till skolor och st\u00f6tta deras arbete med att f\u00e5 ut barn i naturen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "svenskt friluftsliv hj\u00e4lper sina medlemsorganisationer att n\u00e5 nya grupper och \"\u00f6ppna upp\".",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ofta verksamheter som inte kr\u00e4ver att man \u00e4r medlem,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det kan vara \u00f6ppet - en specifik dag kan man dyka upp ganska spontant.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det tror jag \u00e4r v\u00e4ldigt viktigt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst f\u00f6r barn i utanf\u00f6rskap,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r medlemskapet annars kan vara en tr\u00f6skel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fokus nu m\u00e5ste vara att vi f\u00f6ljer utvecklingen med de nya pengar som har kommit.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilken verksamhet blir det? i vilken m\u00e5n bidrar den verksamheten till att n\u00e5 de m\u00e5l som riksdagen har satt upp? vi m\u00e5ste l\u00e5ta det g\u00e5 ett tag innan vi fattar nya beslut om eventuella \u00e4nnu st\u00f6rre tillskott.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00e5r b\u00f6rja med att tacka ministern s\u00e5 mycket f\u00f6r svaret.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "naturen spelar en otroligt viktig roll n\u00e4r det g\u00e4ller folkh\u00e4lsa och rehabilitering.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "genom att tillg\u00e4ngligg\u00f6ra och \u00f6ppna f\u00f6r fler kan rehabilitering med och i naturen nyttjas ur flera aspekter.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men det handlar ocks\u00e5 om milj\u00f6medvetenheten och om barns och ungas positiva upplevelser av naturen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det man l\u00e4r sig och \u00e4r med om som liten v\u00e4rnar man ofta om som vuxen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "precis som ministern s\u00e4ger \u00e4r friluftsorganisationernas verksamheter otroligt viktiga.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om regeringen har h\u00f6jt anslaget n\u00e5got har svenskt friluftsliv uttryckt att man beh\u00f6ver mer f\u00f6r att n\u00e5 alla m\u00e5l.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser ministern p\u00e5 det? kommer det att finnas utrymme f\u00f6r en ny anslagsh\u00f6jning fram\u00f6ver?",
        "parti": "SD",
        "talare": "Cassandra Sundin (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "cassandra sundin har fr\u00e5gat socialf\u00f6rs\u00e4kringsministern om regeringen avser att verka f\u00f6r att verksamheter och projekt inom omr\u00e5det gr\u00f6n rehabilitering ska f\u00e5 \u00f6kade resurser och d\u00e4rmed uppmuntra nya initiativ.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "arbetet inom regeringen \u00e4r s\u00e5 f\u00f6rdelat att det \u00e4r jag som ska svara p\u00e5 interpellationen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inledningsvis anser regeringen att staten har ett ansvar att skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r ett rikt och varierat friluftsliv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "riksdagen har fastst\u00e4llt det \u00f6vergripande m\u00e5let f\u00f6r friluftslivspolitiken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och tio m\u00e4tbara m\u00e5l f\u00f6r friluftslivet har beslutats av regeringen och redovisats till riksdagen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa m\u00e5l omfattar bland annat friluftsliv f\u00f6r god folkh\u00e4lsa samt ett rikt friluftsliv i skolan,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r det sistn\u00e4mnda fokuserar p\u00e5 barn och unga.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag konstaterar att verksamhet som riktar sig till barn och unga med olika former av oh\u00e4lsa eller utanf\u00f6rskap b\u00f6r ing\u00e5 i dessa m\u00e5l.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen anser att f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r m\u00e4nniskor att ut\u00f6va friluftsliv fortsatt b\u00f6r utvecklas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tillg\u00e5ng till friluftsliv \u00e4r centralt f\u00f6r att n\u00e5 flera av milj\u00f6kvalitetsm\u00e5len inklusive generationsm\u00e5let.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "en rik tillg\u00e5ng och m\u00e5ngfald p\u00e5 natur,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "allemansr\u00e4tten,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "individens intresse och ideella organisationers engagemang \u00e4r grunden f\u00f6r m\u00e4nniskors m\u00f6jligheter att bedriva friluftsliv i alla delar av landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vistelse i naturen bidrar till att n\u00e5 det \u00f6vergripande folkh\u00e4lsom\u00e5let att skapa samh\u00e4lleliga f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r god h\u00e4lsa p\u00e5 lika villkor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "alla ska ha m\u00f6jlighet att vistas i naturen och ut\u00f6va friluftsliv med allemansr\u00e4tten som grund,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "oavsett funktionshinder,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "oh\u00e4lsa eller utanf\u00f6rskap.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "friluftsorganisationernas verksamhet \u00e4r mycket viktig f\u00f6r m\u00f6jligheten att bedriva friluftsliv i sverige.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det ocks\u00e5 en angel\u00e4genhet f\u00f6r staten att st\u00f6dja organisationer och enskilda i friluftsarbetet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i sverige f\u00f6retr\u00e4ds de ideella friluftsorganisationerna av paraplyorganisationen svenskt friluftsliv,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som ocks\u00e5 f\u00f6rdelar och betalar ut statsbidrag till sina medlemsorganisationer.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "svenskt friluftsliv samlar n\u00e4ra 2 miljoner medlemmar fr\u00e5n 25 olika ideella friluftsorganisationer,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r ungef\u00e4r 300\u00a0000 av medlemmarna \u00e4r barn och unga.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n och med 2016 h\u00f6jde regeringen anslaget 13:4 st\u00f6d till friluftsorganisationer med 20 miljoner kronor per \u00e5r till n\u00e4ra 48 miljoner per \u00e5r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "syftet med h\u00f6jningen \u00e4r att st\u00e4rka friluftsorganisationernas m\u00f6jligheter att ge st\u00f6d till verksamheter som bland annat har barn och ungdomar som m\u00e5lgrupp.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r ing\u00e5r ocks\u00e5 st\u00f6d till skolans verksamheter med friluftsdagar och utomhuspedagogik samt satsningar p\u00e5 utevistelse f\u00f6r barn och unga,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturkontakt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "information,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fysisk aktivitet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5ngfald och integration.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "verksamheter som ber\u00f6r barn och unga har prioriterats under m\u00e5nga \u00e5r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "cassandra sundin beskriver i sin fr\u00e5ga verksamheten \u00e4ventyrliga dagen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som finansieras av donationer och bidrag samt st\u00f6d fr\u00e5n friluftsfr\u00e4mjandet och sponsorer.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "denna verksamhet v\u00e4nder sig till ungdomar som p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt har eller haft en tuff och k\u00e4mpig vardag och ger dem m\u00f6jlighet att ta sig ut i naturen p\u00e5 ett \u00e4ventyr som str\u00e4cker sig \u00f6ver ett helt dygn.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen anser att denna verksamhet \u00e4r ett av m\u00e5nga goda exempel p\u00e5 hur friluftsorganisationerna kan bidra till f\u00f6rb\u00e4ttrad h\u00e4lsa f\u00f6r m\u00e4nniskor genom att skapa m\u00f6jligheter till friluftsliv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "friluftsfr\u00e4mjandet \u00e4r en av de organisationer som f\u00e5r st\u00f6rst bidrag \u00e5rligen fr\u00e5n anslag 13:4, b\u00e5de till organisationens verksamhet i stort och till specifika projekt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen avser att forts\u00e4tta att utveckla politiken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6lja upp m\u00e5len och se \u00f6ver \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att n\u00e5 m\u00e5len.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen avser ocks\u00e5 att f\u00f6lja upp effekten av de h\u00f6jda statsbidragen till friluftsorganisationerna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen anser att det beh\u00f6vs en fortsatt h\u00f6g ambitionsniv\u00e5 f\u00f6r att n\u00e5 friluftslivsm\u00e5len.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i detta arbete \u00e4r barn och ungdomar \u00e4ven fortsatt en prioriterad grupp.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "oscarsson s\u00e4ger att han inte har tagit st\u00e4llning eller f\u00f6rordar specifika metoder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men n\u00e4r jag l\u00e4ser hans interpellation ser jag att det d\u00e4r \u00e4r v\u00e4ldigt detaljerat vilka metoder som ska pr\u00f6vas av vilka akt\u00f6rer och p\u00e5 vilka st\u00e4llen i landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5dana uppgifter har vi \u00f6verl\u00e4mnat till v\u00e5ra myndigheter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r s\u00e5 vi styr landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "anledningen till att jag inte svarar p\u00e5 vad jag tycker om olika metoder \u00e4r att jag inte har vare sig uppdraget eller sakkunskapen att avg\u00f6ra fr\u00e5gan.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har vi heller inte p\u00e5 milj\u00f6departementet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturv\u00e5rdsverket \u00e4r utpekat som den myndighet som ska f\u00f6lja forskningsl\u00e4get.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r den myndighet som f\u00e5r de rapporter som f\u00f6ljer upp de satsningar som g\u00f6rs p\u00e5 olika f\u00f6rs\u00f6k med olika metoder samt det internationella forskningsl\u00e4get.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om det framkom intressanta resultat vid ett riksdagsseminarium f\u00f6resl\u00e5r jag att ni \u00f6verl\u00e4mnar det till naturv\u00e5rdsverket,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som \u00e4r den myndighet som kan granska det hela och kan ta det vidare.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "finner de en ny metod som de ser beh\u00f6ver regeringens godk\u00e4nnande f\u00f6r att kunna till\u00e4mpas kommer de att l\u00e4mna \u00f6ver ett s\u00e5dant f\u00f6rslag till regeringen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 blir det en fr\u00e5ga som vi kommer att ta st\u00e4llning till.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r svaret! milj\u00f6ministern tycker att det blir rundg\u00e5ng.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "sj\u00e4lv kan jag tycka att den riktiga rundg\u00e5ngen st\u00e5r regeringen f\u00f6r n\u00e4r den efterfr\u00e5gar alternativa metoder.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r den f\u00e5r svar tar den inte till sig det hela.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "de som har gjort bek\u00e4mpningen har ju faktiskt f\u00f6reslagit denna metod.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven wto \u00e4r med p\u00e5 och rekommenderar den nu.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag s\u00e4ger inte att det \u00e4r precis s\u00e5 h\u00e4r vi ska g\u00f6ra,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "utan jag har talat mig varm f\u00f6r att detta \u00e4r en viktig sak f\u00f6r att man ska kunna leva,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "bo och verka som enskild och som f\u00f6retagare i den h\u00e4r bygden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns en metod,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vectobac\u00a0g,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som fungerar men som regeringen tyv\u00e4rr har dragit ned st\u00f6det till.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det fanns en ers\u00e4ttningsniv\u00e5 p\u00e5 fifty-fifty,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som man borde h\u00e5lla fast vid.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har ocks\u00e5 p\u00e5pekat att regeringen vill att det ska finnas alternativa metoder.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har visat p\u00e5 att man tittar p\u00e5 sl\u00e5tter och bete.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r trevligt,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag \u00e4r j\u00e4ttemycket f\u00f6r detta,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men det verkar inte ge de resultat som beh\u00f6vs f\u00f6r att kunna vara ett alternativ till vectobac\u00a0g.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vad jag var inne p\u00e5 n\u00e4r vi hade ett seminarium h\u00e4r i riksdagen i m\u00e5ndags var att detta skulle kunna bli en lyckad kombination.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ett f\u00f6rslag om en pilotstudie f\u00f6r att testa om metoden fungerar mot stickmygg i ett omr\u00e5de vid huddunge.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det var f\u00f6rresten d\u00e4r man gjorde den stora m\u00e4tningen d\u00e5 man fick 22\u00a0000 mygg i en myggf\u00e4lla.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "tack vare bek\u00e4mpning fick man ned det till n\u00e4ra noll.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5ga \u00e4r var rundg\u00e5ngen egentligen finns.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "kan regeringen och ministern t\u00e4nka sig att vara med p\u00e5 att st\u00f6tta ett pilotprojekt p\u00e5 detta vis?",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir en rundg\u00e5ng i resonemanget.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "oscarsson verkar ha problem med att b\u00e5de nuvarande och f\u00f6reg\u00e5ende regering har,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ut\u00f6ver att finansiera en specifik metod,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "efterfr\u00e5gat att de som sitter p\u00e5 kunskapen om lokala f\u00f6ruts\u00e4ttningar ocks\u00e5 tittar p\u00e5 alternativa metoder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan framh\u00e5ller han just en s\u00e5dan alternativ metod.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r den s\u00e5 bra som oscarsson framh\u00e5ller \u00e4r det l\u00e4mpligtvis den som dessa akt\u00f6rer lyfter fram n\u00e4r de ska rapportera till ansvarig myndighet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r naturv\u00e5rdsverket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r den myndighet som har sakkunskap att kunna g\u00f6ra en bed\u00f6mning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta vill jag ocks\u00e5 vara v\u00e4ldigt tydlig med.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag v\u00e5gar p\u00e5st\u00e5 att oscarsson inte p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt \u00e4r r\u00e4tt person att bed\u00f6ma vilken av dessa metoder som \u00e4r b\u00e4st.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag sj\u00e4lv \u00e4r det definitivt inte.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r helt enkelt inte en roll f\u00f6r politiker att v\u00e4lja bek\u00e4mpningsmetod i en specifik del.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta ska sj\u00e4lvklart sakkunniga g\u00f6ra.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har tydligt pekat p\u00e5 att naturv\u00e5rdsverket har rollen att f\u00f6lja forskningsl\u00e4get och agera.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "finner de att det finns en ny metod som beh\u00f6ver regeringens godk\u00e4nnande f\u00f6r att kunna till\u00e4mpas i sverige kommer de att l\u00e4gga fram ett s\u00e5dant f\u00f6rslag f\u00f6r regeringen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 blir det en fr\u00e5ga f\u00f6r oss.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "b\u00e5de denna och den f\u00f6rra regeringen har varit v\u00e4ldigt tydliga med att detta arbete \u00e4r ett regionalt ansvar och att valet av bek\u00e4mpningsmetoder \u00e4r en fr\u00e5ga f\u00f6r v\u00e5ra fackmyndigheter,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som har sakkunskap.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r en princip som vi vidh\u00e5ller.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man g\u00f6r inte m\u00e4nniskorna i de omr\u00e5den som \u00e4r drabbade en tj\u00e4nst om man g\u00f6r detta till en fr\u00e5ga som vi i regeringskansliet eller riksdagen ska avg\u00f6ra.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r har vi helt enkelt inte den fackliga sakkunskapen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller att det skulle vara en konstig v\u00e4ndning med det regionala ansvaret \u00e4r det sj\u00e4lvklart - det vet v\u00e4l milj\u00f6ministern - att det finns engagemang och att man satsar pengar.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det jag var ute efter var pengarna som har minskat.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "tydligen \u00e4r milj\u00f6ministern sur p\u00e5 mig f\u00f6r att jag inte kunde vara med i den f\u00f6rra debatten.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "den var halv elva.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r tyv\u00e4rr ensam f\u00f6r\u00e4lder efter att min fru har g\u00e5tt bort.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kunde inte vara med.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men eftersom du g\u00f6r en s\u00e5dan sak av det,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "karolina skog,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vill jag bara s\u00e4ga att du nog f\u00e5r r\u00e4kna med fler debatter i fr\u00e5gan.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag beklagar att det k\u00e4nns jobbigt att ta den h\u00e4r diskussionen en g\u00e5ng till.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men det kommer nog att bli fler.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r g\u00e4ller en metod som who har godk\u00e4nt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och ni har bett om alternativa metoder.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "sl\u00e5tter och bete,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som milj\u00f6departementet och naturv\u00e5rdsverket har tagit fram som l\u00e5ngsiktiga h\u00e5llbara l\u00f6sningar,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "ger inte den reduktion av \u00f6versv\u00e4mningsmyggor som beh\u00f6vs f\u00f6r att m\u00e4nniskor och djur i omr\u00e5det ska k\u00e4nna n\u00e5gon skillnad.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel gjordes ett l\u00e4ns\u00f6vergripande f\u00f6rs\u00f6k 1996 med \u00e4lv\u00e4ngssl\u00e5tter.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det misslyckades totalt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5r 2013-2016 f\u00f6rs\u00f6kte forshaga kommun,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 inr\u00e5dan av naturv\u00e5rdsverket,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "att med hj\u00e4lp av buskr\u00f6jning,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "betande av kor,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5gelholkar,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "fladdermusholkar och gasf\u00e4llor begr\u00e4nsa myggproblemen i deje vid klar\u00e4lven.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det blev ett totalt misslyckande.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det har sedan beskrivits av forshaga kommun.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det var faktiskt ett seminarium h\u00e4r i sveriges riksdag i m\u00e5ndags med aldo malavasi,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som \u00e4r chef f\u00f6r en avdelning inom iaea i wien som har utvecklat sit mot stickmyggor.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven jan lundstr\u00f6m,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som \u00e4r verksamhetsledare f\u00f6r biologisk myggkontroll,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "riksdagsledam\u00f6ter och andra intresserade deltog i seminariet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "mot bakgrund av att s\u00e5v\u00e4l iaea som who f\u00f6rordar sit som bek\u00e4mpningsmetod mot stickmyggor tycker jag att det \u00e4r m\u00e4rkligt om regeringen inte hakar p\u00e5.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "har man ett motst\u00e5nd mot det? det skulle vara intressant att klara ut det.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "sit-metoden borde tilltala milj\u00f6ministern eftersom den har en avsev\u00e4rd potential att minska behovet av att anv\u00e4nda vectobac\u00a0g,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som vid bek\u00e4mpningen av \u00f6versv\u00e4mningsmyggor vid nedre dal\u00e4lven.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "om sverige blir f\u00f6rst med att anpassa sit-metoden till \u00f6versv\u00e4mningsmyggorna \u00f6ppnar det f\u00f6r m\u00f6jligheten att anpassa \u00e4ven f\u00f6r liknande arter i hela europa.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige skulle kunna ta t\u00e4ten n\u00e4r det g\u00e4ller utvecklingen av en metod som p\u00e5 sikt kan leda till ett kraftigt minskat beroende av bek\u00e4mpningsmedel i europa.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r fr\u00e5gan har tagits upp med naturv\u00e5rdsverket vill de inte prata om det.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det bem\u00f6ts med tystnad.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det tas upp med milj\u00f6departementet vill de inte prata om det.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "nu ger jag milj\u00f6ministern m\u00f6jligheten att p\u00e5 b\u00e4sta talartid l\u00e4gga ut texten.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vad \u00e4r det egentligen som ligger bakom att man varje \u00e5r ska komma med de alternativa metoderna? vilka svar \u00e4r det hon vill ha? forskningsledarna pekar,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven med st\u00f6d av who,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 sit-metoden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser ministern p\u00e5 det h\u00e4r?",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill inleda med att s\u00e4ga att jag tycker att mikael oscarssons s\u00e4tt att hantera andra m\u00e4nniskors tid inte \u00e4r s\u00e4rskilt respektfull.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har som sagt besvarat exakt denna fr\u00e5ga vid ett tillf\u00e4lle d\u00e5 oscarsson inte d\u00f6k upp.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men vi tar \u00e4nd\u00e5 diskussionen en g\u00e5ng till h\u00e4r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kommer att s\u00e4ga samma sak som jag sa d\u00e5.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag sa det i inledningen och kommer att g\u00f6ra det igen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom jag sj\u00e4lvklart inte har \u00e4ndrat uppfattning sedan den g\u00e5ngen jag var h\u00e4r i kammaren och debatterade fr\u00e5gan senast.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag upprepar att ansvaret f\u00f6r myggbek\u00e4mpningsfr\u00e5gor i huvudsak ligger regionalt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "varf\u00f6r \u00e4r det s\u00e5? f\u00f6rklaringen \u00e4r v\u00e4ldigt enkel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r n\u00e4mligen d\u00e4r man har kunskapen om de faktorer som \u00e4r viktiga f\u00f6r att kunna ha en effektiv bek\u00e4mpning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan omr\u00e5det och problematiken och har f\u00f6ljt den under m\u00e5nga \u00e5r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "metoden att staten i st\u00e4llet ska engagera sig ned p\u00e5 detaljniv\u00e5,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e4rdera vetenskapliga fakta och exakt best\u00e4mma vilka metoder som \u00e4r b\u00e4st,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och att detta ska g\u00f6ras genom att jag g\u00f6r ett enskilt bes\u00f6k i omr\u00e5det \u00e4r en konstig v\u00e4ndning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "anledningen till att besluten ska tas regionalt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "till att l\u00e4nsstyrelserna \u00e4r en viktig akt\u00f6r,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r att det \u00e4r d\u00e4r kunskapen finns.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ocks\u00e5 samverkan mellan de l\u00e4nsstyrelser i olika delar av landet som har besv\u00e4r med mygg.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att po\u00e4ngtera att f\u00f6ruts\u00e4ttningarna inom sverige skiljer sig \u00e5t i de h\u00e4r fr\u00e5gorna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man m\u00e5ste allts\u00e5 ned lokalt f\u00f6r att verkligen hitta r\u00e4tt metod.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 bakgrunden till att b\u00e5de den h\u00e4r regeringen och den f\u00f6rra regeringen har varit tydliga med att man efterfr\u00e5gar andra metoder,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "alternativa metoder - samtidigt som staten har tagit ett ansvar genom att man har sett till att det har funnits pengar f\u00f6r bek\u00e4mpningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man ber dem som kan detta b\u00e4st,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga ansvarig myndighet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturv\u00e5rdsverket,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som har sakkunskapen p\u00e5 en \u00f6vergripande niv\u00e5,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och ansvarig l\u00e4nsstyrelse,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "att titta p\u00e5 detta,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i st\u00e4llet f\u00f6r att vi ska sitta och g\u00f6ra den typen av val h\u00e4r i stockholm.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r den ordningen vi tror p\u00e5.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta b\u00f6r komma underifr\u00e5n vad g\u00e4ller val av metoder och utveckling av metoder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "de ska komma fr\u00e5n marken.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och staten har funnits med under en rad \u00e5r nu,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r att betala de kostnader som uppkommer n\u00e4r man har gjort dessa val.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r svaret,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6ministern! det h\u00e4r \u00e4r en fr\u00e5ga som jag har engagerat mig i under en l\u00e5ng rad av \u00e5r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r ett problem att faktiskt ta p\u00e5 allvar.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "ibland kan man t\u00e4nka: mygg,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vad \u00e4r det f\u00f6r problem? men om man t\u00e4nker s\u00e5 beh\u00f6ver man bes\u00f6ka nedre dal\u00e4lven.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill s\u00e4ga p\u00e5 en g\u00e5ng till milj\u00f6ministern att jag rekommenderar milj\u00f6ministern att komma p\u00e5 bes\u00f6k och tr\u00e4ffa lokalbefolkningen d\u00e4r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns en speciell myggf\u00f6rening som jobbar med det h\u00e4r,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r viktigt att f\u00e5 direktkontakt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ett noggrant arbete n\u00e4r det g\u00e4ller det h\u00e4r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00e5t mig ta ett exempel.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r man under 2002 gjorde den f\u00f6rsta bek\u00e4mpningen hade man vid ett tillf\u00e4lle 22\u00a0000 mygg i en myggf\u00e4lla efter en natt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan t\u00e4nka: hur mycket \u00e4r 22\u00a0000 mygg? jag kan tala om f\u00f6r milj\u00f6ministern att 2\u00a0000 mygg \u00e4r jobbigt,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och \u00e4r det 10\u00a0000 mygg i en myggf\u00e4lla \u00e4r det olidligt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r allts\u00e5 ett stort problem.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "en annan fr\u00e5ga som \u00e4r viktig att komma ih\u00e5g \u00e4r varf\u00f6r staten ska vara med och bidra.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jo,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "staten har ett ansvar eftersom staten \u00e4r den st\u00f6rsta enskilda producenten av mygg i det h\u00e4r omr\u00e5det.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "man innehar ca 45 procent av bek\u00e4mpningsarealen och beh\u00f6ver s\u00e5klart ta sitt ansvar f\u00f6r att det h\u00e4r ska fungera.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att titta p\u00e5 hur det historiskt sett har l\u00f6st sig med ekonomin.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6minister kjell larsson var ute p\u00e5 bes\u00f6k och s\u00e5g att det inte var h\u00e5llbart utan att man m\u00e5ste hj\u00e4lpa till.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "han s\u00e5g till att det kom ig\u00e5ng,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och han hade som princip att finansieringen skulle vara fifty-fifty.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "mats svegfors gjorde sedan en utredning om det h\u00e4r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och man s\u00e5g till att det fram till och med 2014 blev ett st\u00f6d p\u00e5 4 miljoner per \u00e5r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r karolina skogs f\u00f6retr\u00e4dare,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5sa romson,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "tog vid minskades den statliga andelen med 25 procent,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "till 3 miljoner f\u00f6r 2015. hon sa att vi f\u00e5r f\u00f6rlita oss lite grann p\u00e5 v\u00e4drets makter.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det blev tv\u00e4rtom.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det blev s\u00e5 sv\u00e5ra problem att man i st\u00e4llet fick ge ett extratillskott p\u00e5 5 miljoner.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser milj\u00f6ministern p\u00e5 det? \u00e4r det inte dags att g\u00e5 tillbaka till den ursprungliga tanken att finansieringen ska vara fifty-fifty,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom staten st\u00e5r f\u00f6r en stor del av produktionen genom att man \u00e4ger marken inom natura\u00a02000 och har nationalparker? varje \u00e5r har det st\u00e5tt i villkoret att man ska komma tillbaka med alternativa metoder.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vad \u00e4r det egentligen milj\u00f6ministern \u00e4r ute efter? vad \u00e4r det hon ser framf\u00f6r sig? det finns n\u00e4mligen en metod som har lyfts fram tv\u00e5 \u00e5r i rad.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r den s\u00e5 kallade sit-metoden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser milj\u00f6ministern p\u00e5 den metoden? den har anv\u00e4nts med framg\u00e5ng p\u00e5 andra st\u00e4llen i v\u00e4rlden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och wto har nyligen godk\u00e4nt den som metod mot stickmyggor.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser ministern p\u00e5 finansieringen? men jag undrar ocks\u00e5 hur hon ser p\u00e5 den alternativa metoden,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som har efterfr\u00e5gats \u00e5r efter \u00e5r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Mikael Oscarsson (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "mikael oscarsson har st\u00e4llt ett antal fr\u00e5gor till mig om den s\u00e5 kallade bti-metoden f\u00f6r myggbek\u00e4mpning och om jag avser att st\u00f6dja utvecklingen av sit-metoden mot \u00f6versv\u00e4mningsmygg.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag besvarade exakt de h\u00e4r fr\u00e5gorna i riksdagen den 30 maj,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 oscarsson hade f\u00f6rhinder att delta.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "bek\u00e4mpning av \u00f6versv\u00e4mningsmygg \u00e4r till stor del ett regionalt ansvar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller exempelvis sk\u00f6tsel\u00e5tg\u00e4rder som sl\u00e5tter och bete.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "st\u00f6d f\u00f6r bek\u00e4mpning har utg\u00e5tt bland annat fr\u00e5n olika insatser i det svenska landsbygdsprogrammet som jordbruksverket \u00e4r f\u00f6rvaltande myndighet f\u00f6r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturv\u00e5rdsverket har p\u00e5 regeringens uppdrag studerat effekterna av bek\u00e4mpningen med bti f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att denna bek\u00e4mpning inte har negativa effekter i den k\u00e4nsliga milj\u00f6n.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "myndighetens slutsats var att en v\u00e4l avv\u00e4gd anv\u00e4ndning av bti inte har n\u00e5gra direkta effekter p\u00e5 f\u00e5glar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fiskar och d\u00e4ggdjur inklusive boskap och husdjur.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot \u00e4r kunskapen om bti:s effekter p\u00e5 andra taxonomiska grupper i ekosystemet bristf\u00e4llig.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "mot denna bakgrund har b\u00e5de den f\u00f6rra och den nuvarande regeringen uttalat att bek\u00e4mpning med vectobac\u00a0g inte \u00e4r en h\u00e5llbar l\u00f6sning och att det \u00e4r viktigt att finna l\u00e5ngsiktiga l\u00f6sningar p\u00e5 problemen med massf\u00f6rekomst av \u00f6versv\u00e4mningsmyggor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har utsett naturv\u00e5rdsverket till ansvarig myndighet f\u00f6r att bevaka forskningsl\u00e4get vad g\u00e4ller bek\u00e4mpning och andra l\u00e5ngsiktiga \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska f\u00f6rekomsten av \u00f6versv\u00e4mningsmygg samt sprida information om s\u00e5dana \u00e5tg\u00e4rder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen f\u00f6ljer med intresse utvecklingen av sit-metoden f\u00f6r att bek\u00e4mpa \u00f6versv\u00e4mningsmygg,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men i dagsl\u00e4get finns det inte n\u00e5got konkret f\u00f6rslag f\u00f6r regeringen att ta st\u00e4llning till.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "g\u00e5r man in i en debatt och har best\u00e4mt sig exakt f\u00f6r vilket utfallet ska bli f\u00f6rst\u00e5r jag att man inte lyssnar p\u00e5 det som s\u00e4gs.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler efterfr\u00e5gade exempel p\u00e5 vad som g\u00f6rs f\u00f6r att utveckla bruket,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag gjorde tydligt att det,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r v\u00e4l k\u00e4nt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ligger p\u00e5 min ministerkollega statsr\u00e5det buchts bord.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag gav exempel p\u00e5 att vi inom den sektorn arbetar v\u00e4ldigt intensivt med att i samarbete med branschen och forskare jobba med innovation - teknisk innovation,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "innovation i know-how och till\u00e4mpning av nya tekniker - s\u00e5 att vi utvecklar metoderna och f\u00f6rfinar dem i bruket av skogen s\u00e5 att vi \u00e4nnu b\u00e4ttre kan kombinera m\u00e5let om god produktion och gott milj\u00f6skydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett st\u00e4ndigt utvecklingsarbete och ocks\u00e5 ett arbete d\u00e4r regeringen \u00e4r v\u00e4ldigt aktiv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler \u00e4r f\u00f6rv\u00e5nad \u00f6ver att en milj\u00f6minister som har ansvar f\u00f6r naturskyddet l\u00e4gger ut orden mer i den delen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag r\u00e4knar med att \u00e4ven kommande ministrar helt oberoende av partif\u00e4rg g\u00f6r det,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag \u00e4r helt \u00f6vertygad om att jonas jacobsson gj\u00f6rtler k\u00e4nner till ansvarsf\u00f6rdelningen som vi har inom regeringen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sammantaget har vi ett aktivt arbete med skogspolitiken och vidh\u00e5ller och utvecklar den av riksdagen fastslagna principen att vi b\u00e5de ska ha bra produktion och ett gott milj\u00f6skydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statsr\u00e5det! jag noterar att vi h\u00e4r i dag inte har f\u00e5tt h\u00f6ra n\u00e5gra exempel p\u00e5 det jag efterlyste,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 \u00e5tg\u00e4rder som regeringen avser att vidta f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra m\u00f6jligheten att driva skogsbruk,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6ka produktionen och st\u00e4rka \u00e4gander\u00e4tten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot har regeringen stort fokus p\u00e5 och l\u00e4gger g\u00e4rna ut texten om det h\u00e4r med milj\u00f6\u00e5tg\u00e4rderna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det bekr\u00e4ftar bara den bild som jag ger uttryck f\u00f6r i interpellationen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga att balansen mellan de h\u00e4r tv\u00e5 m\u00e5len inte \u00e4r vad den borde vara.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r slagsida just nu d\u00e4r milj\u00f6m\u00e5len \u00e4gnas st\u00f6rre utrymme p\u00e5 bekostnad av den andra delen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r riskerar att skapa problem f\u00f6r b\u00e5da delarna p\u00e5 sikt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r att om inte \u00e4gander\u00e4tten och produktionen fungerar kommer inte milj\u00f6m\u00e5len att kunna n\u00e5s eftersom \u00e4gander\u00e4tten \u00e4r f\u00f6ruts\u00e4ttningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det l\u00e5ter som att vi egentligen \u00e4r \u00f6verens om det.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag h\u00e5ller med om beskrivningen att kvalitet b\u00f6r s\u00e4ttas f\u00f6re kvantitet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte m\u00e4ngden formellt skyddad mark i sig som \u00e4r viktig,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att man har kvalitet i det skydd som finns.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men d\u00e5 har vi paradoxen att den som i dag sk\u00f6ter sig v\u00e4l,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5rdar sin skog och brukar den p\u00e5 ett bra s\u00e4tt kanske ger upphov till de h\u00e4r nyckelbiotoperna eller till arter som omfattas av artskyddet och kan d\u00e5 inte bruka sin skog.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilka signaler skickar detta till skogs\u00e4garna? jag tycker inte att regeringen svarar p\u00e5 de h\u00e4r fr\u00e5gorna p\u00e5 ett rimligt s\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det hade varit enkelt f\u00f6r regeringen att respondera p\u00e5 generaldirekt\u00f6rernas skrivelse och s\u00e4ga: sj\u00e4lvklart m\u00e5ste vi g\u00f6ra en \u00f6versyn av artskyddet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det som beskrivs \u00e4r helt orimligt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man hade inte beh\u00f6vt s\u00e4ga n\u00e5gonting om exakt vilka f\u00f6r\u00e4ndringar som ska g\u00f6ras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e5ste man inte g\u00f6ra p\u00e5 f\u00f6rhand,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det kan komma f\u00f6rslag p\u00e5 det i \u00f6versynen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tvingas ocks\u00e5 konstatera,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller min andra fr\u00e5ga om regeringen \u00e4r beredd att vidta n\u00e5gra andra \u00e5tg\u00e4rder,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att ministern ger svaret att man f\u00f6r n\u00e4rvarande inte \u00e4r beredd att g\u00f6ra det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket jag ocks\u00e5 beklagar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ska b\u00f6rja med att kommentera det som s\u00e4gs om medieuppgifter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag fick i v\u00e5ras fr\u00e5gan om det var aktuellt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det var tydligt mellan mig och journalisten att vi talade om tidsperioden f\u00f6re sommaren och om det var aktuellt att starta en \u00f6versyn av skyddsf\u00f6rordningen d\u00e5.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag sa att det inte var det i det tidsspannet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag kan konstatera att det st\u00e4mde.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi gjorde det f\u00f6rtydligandet till tidningen efter\u00e5t.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har allts\u00e5 inte i n\u00e5gon del \u00e4ndrat mig,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r ju alltid s\u00e5 n\u00e4r vi talar om tid att det kan tolkas olika - vad betyder \"f\u00f6r n\u00e4rvarande\"? den tidsperiod vi talade om var dock f\u00f6re sommaren.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler lyfter fram den komplexitet som finns i att en del marker konstateras ha s\u00e5 stort skyddsv\u00e4rde att vi ger ett formellt skydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 utg\u00e5r ers\u00e4ttning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan finns det stora skyddsv\u00e4rda delar och kvaliteter ocks\u00e5 i den skog som brukas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r dessa tv\u00e5 ben vi har best\u00e4mt att svensk skogspolitik ska vila p\u00e5.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r betydelsen av att vi har ett milj\u00f6m\u00e5l och ett produktionsm\u00e5l,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och att huvudansvaret ligger p\u00e5 skogs\u00e4garen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r konsekvensen av den politik riksdagen har beslutat om - och som jag hoppas och r\u00e4knar med att vi faktiskt \u00e4r \u00f6verens om.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill ocks\u00e5 r\u00e4tta jonas jacobsson gj\u00f6rtler vad g\u00e4ller de m\u00e5ls\u00e4ttningar f\u00f6r skydd som finns.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "riksdagen har fattat ett beslut om etappm\u00e5l och formellt skydd,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det m\u00e5let \u00e4r inte uppn\u00e5tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven d\u00e4r r\u00e4knar jag med att vi \u00e4r \u00f6verens om att det sj\u00e4lvklart ska uppn\u00e5s.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5let som ska uppn\u00e5s \u00e4r allts\u00e5 att vi \u00f6kar den yta som har ett formellt skydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n det har vi sedan mycket kvar att g\u00f6ra f\u00f6r att ocks\u00e5 n\u00e5 de internationella \u00e5taganden som vi har gjort i och med nagoyaprotokollet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag r\u00e4knar med att det \u00e4r riksdagens mening att vi ska leva upp till de internationella \u00e5taganden som vi har och som handlar om b\u00e5de kvantitet och kvalitet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det vi vill med skydd \u00e4r att skapa en stark bevarandestatus f\u00f6r olika arter genom starka habitat.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r det som \u00e4r m\u00e5let.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle g\u00e4rna rikta den h\u00e4r diskussionen mer mot kvalitet \u00e4n kvantitet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi g\u00f6r otroligt mycket just nu vad g\u00e4ller naturskyddet runt om i sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men \u00e4nd\u00e5 ser prognoserna illa ut f\u00f6r m\u00e5nga av de hotade arterna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att moderaterna eller n\u00e5gon del av riksdagen inte svajar i det gemensamma \u00e5tagande vi har n\u00e4r det g\u00e4ller att vi <em>ska</em> skydda hotade arter fr\u00e5n utrotning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "har vi h\u00e4nderna i byxfickorna kan utvecklingen bli o\u00e5terkallelig.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5terigen: skogspolitik \u00e4r en komplex fr\u00e5ga,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och man ska klara av att ha flera bollar i luften.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har i sverige m\u00e5nga otroligt duktiga skogs\u00e4gare som klarar av det h\u00e4r - att b\u00e5de bygga grund f\u00f6r formellt skydd,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6ka skyddet och ha ett tydligt skydd i produktionen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen ett mycket aktivt arbete med det h\u00e4r,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r framf\u00f6r allt min kollega statsr\u00e5det bucht som har ansvaret f\u00f6r det.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tillsammans med de bolag,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "privata intressen och forskare som finns har man ett utvecklingsarbete.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om att utveckla teknik,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sprida kunskap och utveckla de metoder vi har i produktion s\u00e5 att vi kan f\u00f6rfina det och bli b\u00e4ttre p\u00e5 att b\u00e5de bruka och skydda.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar milj\u00f6ministern f\u00f6r svaret.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag uppfattar att regeringen l\u00e4gger stort fokus vid att beskriva milj\u00f6\u00e5tg\u00e4rder n\u00e4r det g\u00e4ller skogen men att det \u00e4r tunt med \u00e5tg\u00e4rder n\u00e4r vi talar om den andra delen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 \u00e5tg\u00e4rder som \u00e4r t\u00e4nkta att f\u00f6rb\u00e4ttra eller f\u00f6rst\u00e4rka m\u00f6jligheterna till produktion eller till exempel st\u00e4rka \u00e4gander\u00e4tten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statsr\u00e5det f\u00e5r g\u00e4rna ge n\u00e5gra exempel p\u00e5 vad regeringen avser att g\u00f6ra f\u00f6r att st\u00e4rka \u00e4gander\u00e4tten och underl\u00e4tta m\u00f6jligheten att driva skogsbruk.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att de lyser med sin fr\u00e5nvaro,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statsr\u00e5det tar upp att regeringen \u00f6kar ers\u00e4ttningarna f\u00f6r omr\u00e5desskydd,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r en fr\u00e5ga som ocks\u00e5 kan t\u00e5la att diskuteras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har v\u00e4ldigt mycket skyddad skog redan; vi har mycket skog som \u00e4r undantagen produktion.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "mer \u00e4n 25 procent \u00e4r enligt skogsstyrelsen undantaget fr\u00e5n skogsbruk i sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och till exempel nagoyaprotokollet kr\u00e4ver 17 procent.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vore intressant att veta om statsr\u00e5det anser att andelen skyddad skog b\u00f6r \u00f6ka ytterligare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i den andra v\u00e5gsk\u00e5len b\u00f6r man se vilken nytta man har av den skog som faktiskt brukas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r \u00e4r vi nog ocks\u00e5 \u00f6verens om skogen har en viktig roll i att leverera den biomassa som beh\u00f6vs till v\u00e4ldigt m\u00e5nga olika saker f\u00f6r att hj\u00e4lpa till med klimatomst\u00e4llningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller s\u00e5v\u00e4l byggmaterial som br\u00e4nslen och drivmedel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ska vi klara klimatutmaningen m\u00e5ste vi kunna bruka skogen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och ju mer skog vi skyddar desto mer minskar m\u00f6jligheterna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r sv\u00e5rt att komma ifr\u00e5n att det riskerar att finnas en mots\u00e4ttning d\u00e4r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ska den skog som inte har de s\u00e4rskilda naturv\u00e4rden som f\u00f6ranleder ett formellt skydd ge h\u00f6gre avkastning? hur ser milj\u00f6ministern p\u00e5 det? hur gynnar det i s\u00e5 fall olika biotopers sammans\u00e4ttning och naturmilj\u00f6ns b\u00e4rkraft? det kan vara s\u00e5 att det goda riskerar att bli det b\u00e4stas fiende.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "myndigheterna har lyft fram detta som ett problem med artskyddsf\u00f6rordningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de g\u00e5r s\u00e5 l\u00e5ngt som att konstatera att det beh\u00f6ver s\u00e4kerst\u00e4llas att f\u00f6rordningen \u00e4r till\u00e4mpbar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "effektiv och r\u00e4ttss\u00e4ker.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det tycker jag \u00e4r ganska anm\u00e4rkningsv\u00e4rt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r v\u00e4ldigt tydligt uttryckt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det po\u00e4ngterar det angel\u00e4gna i att man g\u00f6r n\u00e5gonting \u00e5t detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan inte ha ett regelverk som riskerar att inte vara till\u00e4mpbart,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "effektivt och r\u00e4ttss\u00e4kert.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att regeringen borde agera betydligt mer skyndsamt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ingen anledning att dr\u00f6ja med detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r mer \u00e4n 14 m\u00e5nader sedan generaldirekt\u00f6rerna f\u00f6r skogsstyrelsen och naturv\u00e5rdsverket l\u00e4mnade sin skrivelse.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen borde kunna ge ett besked att man ska g\u00f6ra denna \u00f6versyn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har v\u00e4ldigt sv\u00e5rt att se varf\u00f6r man <em>inte</em> skulle g\u00f6ra en \u00f6versyn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan blir ju n\u00e4sta steg att hantera vad \u00f6versynen kommer fram till och vilka f\u00f6rslag till f\u00f6r\u00e4ndringar som kan vara aktuella - det \u00e4r s\u00e5 att s\u00e4ga n\u00e4sta diskussion - men att bara konstatera att \u00f6versynen beh\u00f6vs tycker jag borde vara ganska enkelt n\u00e4r de tv\u00e5 ansvariga generaldirekt\u00f6rerna f\u00f6r myndigheterna l\u00e4mnar denna skrivelse.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statsr\u00e5det fick tv\u00e5 fr\u00e5gor i interpellationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller den f\u00f6rsta,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga om man \u00e4r beredd att g\u00f6ra \u00f6versynen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har det varit m\u00e5nga olika besked i medierna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6ministern har sagt att det inte ska g\u00f6ras n\u00e5gon utredning av artskyddet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i en intervju i atl i maj.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta dementerade landsbygdsministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det upprepades att fr\u00e5gan bereds i regeringskansliet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6ministern backade sedan till samma besked som landsbygdsministern och sa att fr\u00e5gan fortfarande bereds,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r det svar vi f\u00e5r fr\u00e5n milj\u00f6ministern h\u00e4r och nu ocks\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r dock sv\u00e5rt att frig\u00f6ra sig fr\u00e5n k\u00e4nslan av att det finns sp\u00e4nningar i regeringen och att milj\u00f6partiet kanske inte \u00e4r s\u00e5 intresserade av att g\u00f6ra en \u00f6versyn av artskyddsf\u00f6rordningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det tycker jag \u00e4r beklagligt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "av de sk\u00e4l jag har n\u00e4mnt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att detta \u00e4r viktigt ocks\u00e5 f\u00f6r att v\u00e4rna b\u00e5de skogsbruket och milj\u00f6intressena.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler svingar r\u00e4tt brett h\u00e4r och kommer med allehanda p\u00e5st\u00e5enden om vad som h\u00e4nder i skogspolitiken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men han s\u00e4ger sig ocks\u00e5 vilja fokusera p\u00e5 artskyddsf\u00f6rordningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tar honom p\u00e5 orden,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 det faktiskt \u00e4r det den h\u00e4r debatten handlar om.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e5las upp en bild av en rad f\u00f6r\u00e4ndringar som skulle drabba de svenska skogs\u00e4garna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vad g\u00e4ller artskyddsf\u00f6rordningen \u00e4r det som har h\u00e4nt allts\u00e5 att de tv\u00e5 ansvariga myndigheterna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturv\u00e5rdsverket och skogsstyrelsen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "har beslutat om gemensamma riktlinjer f\u00f6r handl\u00e4ggning av dessa \u00e4renden i skogsbruket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har m\u00e5lats upp som ett hot mot den svenska \u00e4gander\u00e4tten,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag har v\u00e4ldigt sv\u00e5rt att k\u00f6pa den bilden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r den f\u00f6r\u00e4ndring som faktiskt har skett.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r sj\u00e4lvklart steg som \u00e4r bra f\u00f6r alla involverade - att vi har en tydlighet i till\u00e4mpningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r komplicerade fr\u00e5gor som ber\u00f6r m\u00e5nga.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n regeringens sida l\u00e4gger vi oss tydligt vinn om att v\u00e5ra myndigheter samverkar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi har \u00f6kat kraven p\u00e5 att samverkan ska vara aktiv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan tycker jag ocks\u00e5 att det \u00e4r viktigt att f\u00f6r bakgrundens skull p\u00e5minna om att detta \u00e4r en materia d\u00e4r det har h\u00e4nt mycket de senaste \u00e5ren,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "b\u00e5de med nya best\u00e4mmelser fr\u00e5n eu och med en rad pr\u00f6vningar i v\u00e5ra domstolar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst tv\u00e5 fall har g\u00e5tt upp till h\u00f6gsta instans,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det har - som jag tidigare har p\u00e5pekat - sj\u00e4lvklart varit viktigt f\u00f6r regeringen att avvakta detta och analysera domarna noga innan vi g\u00f6r n\u00e5gra bed\u00f6mningar av om det \u00e4r aktuellt med en \u00f6versyn eller om vi ska g\u00f6ra andra f\u00f6r\u00e4ndringar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "den analysen p\u00e5g\u00e5r inom regeringskansliet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en del av beredningen av fr\u00e5gan och av den uppmaning vi har f\u00e5tt fr\u00e5n de tv\u00e5 ansvariga myndigheterna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta handlar inte bara om att bygga polemik.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att vi har f\u00f6r mycket politik i skogsdebatten.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i grunden ser jag att vi \u00e4r \u00f6verens om v\u00e4ldigt mycket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "de privata skogs\u00e4garna \u00e4r basen i svensk skogspolitik och i hur man tar hand om svensk skog; d\u00e4r \u00e4r vi helt \u00f6verens.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r den princip vi ocks\u00e5 har lagt fram - produktion och milj\u00f6 ska vara j\u00e4mst\u00e4llda m\u00e5l,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och huvudansvaret ligger p\u00e5 skogs\u00e4garen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 f\u00f6r att huvuddelen av kunskapen om v\u00e5ra skogar finns hos skogs\u00e4garna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det uttrycks bland annat i de frivilliga \u00e5tagandena - som \u00e4r stora och viktiga.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan finns det ocks\u00e5 niv\u00e5er d\u00e4r staten sj\u00e4lvklart ska tillse att skyddet bedrivs och bed\u00f6ma n\u00e4r n\u00e5got \u00e4r s\u00e5 skyddsv\u00e4rt att det ska ha exempelvis ett omr\u00e5desskydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 tr\u00e4der m\u00f6jligheten att f\u00e5 ers\u00e4ttning i kraft,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och denna regering har \u00f6kat m\u00f6jligheten f\u00f6r skogs\u00e4gare att f\u00e5 ers\u00e4ttning genom att vi har \u00f6kat de medel som finns tillg\u00e4ngliga f\u00f6r omr\u00e5desskydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "resultatet av det blir ocks\u00e5 m\u00e5nga beslut runt om i landet f\u00f6r \u00f6kad skydd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att ha med sig att vi ser en v\u00e4ldigt oroande tendens f\u00f6r m\u00e5nga av v\u00e5ra arter inte minst i skogsbruket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste ta detta p\u00e5 st\u00f6rsta allvar och agera innan vi har f\u00f6rlorat dessa arter helt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r fullt medveten om att det \u00e4r det tr\u00e5kigaste svaret vi ministrar upprepar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men medan vi bereder fr\u00e5gor i regeringskansliet \u00e4r det sj\u00e4lvklart s\u00e5 att vi inte kan kommentera.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r en fr\u00e5ga vi har f\u00e5tt in fr\u00e5n myndigheterna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi bereder den i regeringskansliet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer sj\u00e4lvklart att l\u00e4mna ett svar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statsr\u00e5det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! bakgrunden till interpellationen \u00e4r den k\u00e4nsla av oro som m\u00e5nga skogs\u00e4gare ger uttryck f\u00f6r n\u00e4r det g\u00e4ller \u00e4gander\u00e4tten och m\u00f6jligheten att bruka skogen och det som uppfattas s\u00e5som varande en successiv urholkning av \u00e4gander\u00e4tten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det som beskrivs \u00e4r en successiv f\u00f6r\u00e4ndring och en rad saker som h\u00e4nder.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ibland kan det vara lite st\u00f6rre saker,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det finns ocks\u00e5 ett antal mindre saker som kanske inte \u00e4r s\u00e5 dramatiska var f\u00f6r sig men som sammantaget bidrar till bilden och den tydliga k\u00e4nslan av att \u00e4gander\u00e4tten befinner sig p\u00e5 ett sluttande plan,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som dessutom lutar allt kraftigare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag n\u00e4mnde n\u00e5gra exempel i interpellationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nyckelbiotoperna \u00e4r ett s\u00e5dant exempel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r allts\u00e5 inte ett formellt skydd f\u00f6r skogen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men i praktiken har det kommit att inneb\u00e4ra ett avverkningsf\u00f6rbud,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5tminstone f\u00f6r de skogs\u00e4gare som f\u00e5r en nyckelbiotop utm\u00e4rkt p\u00e5 sin mark.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ett annat exempel g\u00e4ller de s\u00e5 kallade lulucf-reglerna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 eu:s bokf\u00f6ringsregler n\u00e4r det g\u00e4ller klimatutsl\u00e4pp fr\u00e5n markanv\u00e4ndning och skogsbruk.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r ser vi en uppenbar risk att det f\u00f6rslag som kommissionen har lagt fram skulle kunna inneb\u00e4ra begr\u00e4nsningar i hur man f\u00e5r lov att bruka den svenska skogen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r tycker vi inte att regeringen har agerat tillr\u00e4ckligt aktivt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu har vi fr\u00e5n riksdagens sida varit lite tydligare och satt ned foten gentemot regeringen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och detta bidrar till bilden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har ocks\u00e5 f\u00f6rslag om att ut\u00f6ka m\u00f6jligheterna att inv\u00e4nda mot avverkningar - taler\u00e4tten som regeringen tar upp i budgetpropositionen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allt detta bidrar till bilden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan har vi artskyddet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som kanske \u00e4r det allra tydligaste exemplet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller allts\u00e5 artskyddsf\u00f6rordningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ett antal exempel d\u00e4r ansvariga myndigheter har h\u00e4nvisat till artskyddsf\u00f6rordningen n\u00e4r de har f\u00f6rbjudit svenska skogs\u00e4gare att g\u00f6ra avverkningar eftersom det finns skyddade arter i de marker d\u00e4r avverkning planeras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta skapar stora problem och oro hos skogs\u00e4garna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt skogsv\u00e5rdslagen ska produktionsm\u00e5l och milj\u00f6m\u00e5l v\u00e4ga lika tungt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket statsr\u00e5det ocks\u00e5 n\u00e4mnde i sitt svar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i praktiken h\u00e4nger de intimt ihop.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det privata \u00e4gandet av skogen \u00e4r ett grundfundament f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla det l\u00e5ngsiktiga ansvarstagande som kr\u00e4vs f\u00f6r att kunna ha en aktiv skogsf\u00f6rvaltning och ett l\u00f6nsamt skogsbruk,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket i sin tur \u00e4r f\u00f6ruts\u00e4ttningen f\u00f6r att kunna v\u00e4rna olika milj\u00f6v\u00e4rden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man ser till den produktiva skogsmarken \u00e4r den andel som \u00e4r undantagen fr\u00e5n skogsbruk och som skyddas p\u00e5 det s\u00e4ttet genom frivilliga avs\u00e4ttningar av skogs\u00e4garna dessutom st\u00f6rre \u00e4n den andel som har ett formellt skydd.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "skogs\u00e4garna tar allts\u00e5 ett v\u00e4ldigt stort ansvar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta m\u00f6jligg\u00f6rs av skogs\u00e4gare som tror p\u00e5 framtiden men som samtidigt uppfattar att det fr\u00e5n statens sida finns ett rimligt f\u00f6rh\u00e5llningss\u00e4tt och en balanserad syn p\u00e5 milj\u00f6 och produktion.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "paradoxen i detta riskerar att bli att den som tar ansvar och \u00e4r v\u00e4ldigt duktig p\u00e5 att sk\u00f6ta och v\u00e5rda sin skog kanske skapar just de v\u00e4rden som i n\u00e4sta steg om\u00f6jligg\u00f6r brukandet av skogen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man sk\u00f6ter skogen v\u00e4ldigt bra kanske man f\u00e5r en nyckelbiotopm\u00e4rkning p\u00e5 delar av marken eller drabbas av artskyddsf\u00f6rordningen genom att man lyckas locka till sig n\u00e5gon art som g\u00f6r att man inte f\u00e5r lov att avverka skogen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r ett problem som blir st\u00f6rre,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi ser att det har v\u00e4xt betydligt p\u00e5 senare tid.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har uppm\u00e4rksammats av generaldirekt\u00f6rerna f\u00f6r de tv\u00e5 myndigheter som ansvarar f\u00f6r dessa fr\u00e5gor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de har uppmanat regeringen att g\u00f6ra en \u00f6versyn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "min fr\u00e5ga \u00e4r: varf\u00f6r tar det s\u00e5dan tid f\u00f6r regeringen att ge ett besked om huruvida man t\u00e4nker g\u00f6ra en s\u00e5dan \u00f6versyn?",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler har fr\u00e5gat mig om jag och regeringen \u00e4r beredda att l\u00e5ta g\u00f6ra den \u00f6versyn av artskyddsf\u00f6rordningen som beg\u00e4rts av tv\u00e5 myndighetschefer och vilka sk\u00e4l jag och regeringen har till att inte genomf\u00f6ra en \u00f6versyn.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jacobsson gj\u00f6rtler har ocks\u00e5 fr\u00e5gat vilka \u00e5tg\u00e4rder jag och regeringen avser att vidta f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att artskyddsf\u00f6rordningen inte hindrar skogs\u00e4garnas m\u00f6jligheter att bedriva ett l\u00e5ngsiktigt och h\u00e5llbart skogsbruk.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill inleda med att regeringen har en h\u00f6g ambition n\u00e4r det g\u00e4ller arbetet med biologisk m\u00e5ngfald.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6m\u00e5len ska n\u00e5s,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket bland annat inneb\u00e4r att naturtyper och arter knutna till skogslandskapet ska ha gynnsam bevarandestatus och en tillr\u00e4cklig genetisk variation.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "den svenska skogspolitiken bygger p\u00e5 de tv\u00e5 j\u00e4mst\u00e4llda m\u00e5len om produktion och milj\u00f6.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att skogsbruks\u00e5tg\u00e4rder utf\u00f6rs p\u00e5 ett l\u00e5ngsiktigt ekonomiskt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6m\u00e4ssigt och socialt h\u00e5llbart s\u00e4tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6balken g\u00e4ller parallellt med skogsv\u00e5rdslagstiftningen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "liksom de f\u00f6rordningar som \u00e4r meddelade med st\u00f6d av milj\u00f6balken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "exempelvis artskyddsf\u00f6rordningen (2007:845).",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "best\u00e4mmelserna g\u00e4ller \u00e4ven skogsbruks\u00e5tg\u00e4rder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r verksamhetsut\u00f6varens ansvar att f\u00f6lja lagstiftningen och tillsynsmyndigheternas ansvar att f\u00f6lja upp att s\u00e5 sker.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "milj\u00f6balken tr\u00e4dde i kraft den 1 januari 1999. syftet med milj\u00f6balken \u00e4r att fr\u00e4mja en h\u00e5llbar utveckling som inneb\u00e4r att nuvarande och kommande generationer kan leva i en h\u00e4lsosam och god milj\u00f6.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "artskyddsf\u00f6rordningen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som \u00e4r meddelad med st\u00f6d av milj\u00f6balken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inneh\u00e5ller s\u00e5v\u00e4l best\u00e4mmelser som genomf\u00f6r eu:s naturv\u00e5rdsdirektiv - f\u00e5geldirektivet och art- och habitatdirektivet - som rent nationella best\u00e4mmelser.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige \u00e4r som eu-medlem sj\u00e4lvklart angel\u00e4get att f\u00f6lja de regler som eu-l\u00e4nderna gemensamt har beslutat om.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "syftet med naturv\u00e5rdsdirektiven \u00e4r framf\u00f6r allt att skapa m\u00f6jligheter f\u00f6r arter och livsmilj\u00f6er att uppn\u00e5 och beh\u00e5lla en gynnsam bevarandestatus samt att undvika \u00e5tg\u00e4rder och verksamheter som riskerar att f\u00f6rs\u00e4mra denna status.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "naturv\u00e5rdsverket och skogsstyrelsen har den 21 juni 2016 beslutat om gemensamma riktlinjer f\u00f6r handl\u00e4ggning av artskydds\u00e4renden i skogsbruket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "riktlinjerna ska vara ett st\u00f6d till b\u00e5de skogsstyrelsen och l\u00e4nsstyrelserna i handl\u00e4ggningen av \u00e4renden d\u00e4r skogsbruks\u00e5tg\u00e4rder ber\u00f6r fridlysta arter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen anser att riktlinjerna \u00e4r ett viktigt steg i arbetet f\u00f6r att skydda fridlysta arter i skogen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i en skrivelse till regeringen har naturv\u00e5rdsverket och skogsstyrelsen bed\u00f6mt att det finns behov av att utreda artskyddsf\u00f6rordningen f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att den \u00e4r till\u00e4mpbar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "effektiv och r\u00e4ttss\u00e4ker (m2016/01731/nm).",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "myndigheterna konstaterar i skrivelsen att till\u00e4mpningen av artskyddsf\u00f6rordningen s\u00e5vitt avser skogsbruket har dr\u00f6jt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5gan om huruvida en \u00f6versyn av artskyddsf\u00f6rordningen ska genomf\u00f6ras bereds i regeringskansliet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "med anledning av ovanst\u00e5ende avser jag f\u00f6r n\u00e4rvarande inte att vidta n\u00e5gra ytterligare \u00e5tg\u00e4rder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Milj\u00f6ministern Karolina Skog (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r riktigt att rot-avdraget finns kvar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det har s\u00e4nkts.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det inte s\u00e5 konstigt att lite f\u00e4rre m\u00e4nniskor utnyttjar avdraget och att det blir en effekt d\u00e4r v\u00e5ra byggf\u00f6retag inte l\u00e4ngre arbetar med rot-projekt i lika stor utstr\u00e4ckning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i st\u00e4llet har vi nu en nybyggnad som \u00e4r desto st\u00f6rre.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "min tolkning av situationen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r att resurser har f\u00f6rts \u00f6ver fr\u00e5n ombyggnad till nybyggnad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r min f\u00f6rklaring till f\u00f6r\u00e4ndringen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringens agerande har bidragit till \u00f6verf\u00f6ringen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt har vi ocks\u00e5 bidragit till att nybyggnadsproduktionen har kunnat genomf\u00f6ras i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning \u00e4n vad som annars hade varit fallet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser inte detta som ett j\u00e4ttestort problem i dag.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r naturligtvis att det kan vara ett problem f\u00f6r enskilda byggf\u00f6retag och enskilda hantverkare,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som f\u00e5r s\u00f6ka sig nya v\u00e4gar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men om vi ser det i ett lite st\u00f6rre perspektiv och f\u00f6r sverige som helhet beh\u00f6vs deras kompetens inom nybyggnadssektorn i st\u00e4llet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "totalt sett f\u00e5r det v\u00e4l \u00e4nd\u00e5 ses som viktigt och r\u00e4tt att vi i detta l\u00e4ge utnyttjar v\u00e5ra samlade resurser p\u00e5 b\u00e4sta s\u00e4tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r debatten! jag tycker att den \u00e4r mycket viktig och att vi har f\u00e5tt en hel del klarg\u00f6randen av var vi st\u00e5r i f\u00f6rh\u00e5llande till varandra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "problematiken med f\u00f6retagskonkurser i byggbranschen till f\u00f6ljd av minskat rot-avdrag beh\u00f6ver adresseras med en politisk vilja.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har noterat under debatten att ministern har undvikit att ber\u00f6ra det som min interpellation huvudsakligen handlar om.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den handlar inte om huruvida det byggs fler eller f\u00e4rre nya bost\u00e4der,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan den handlar om byggkonkurser i byggbranschen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa konkurser sker i mindre f\u00f6retag,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "inte s\u00e4llan utanf\u00f6r storstadsomr\u00e5dena.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r mindre f\u00f6retag som spelar stor roll p\u00e5 de orter d\u00e4r de verkar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6retag med 10-15 anst\u00e4llda som g\u00e5r i konkurs spelar stor roll f\u00f6r de m\u00e4nniskor som inte har tillg\u00e5ng till en n\u00e4ra och stor arbetsmarknad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blir det fler konkurser blir det f\u00e4rre akt\u00f6rer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blir det f\u00e4rre akt\u00f6rer blir det ocks\u00e5 f\u00e4rre som kan bygga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och blir det f\u00e4rre som kan bygga blir det mindre som blir byggt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det l\u00e5ter n\u00e4stan som h\u00e4mtat ur en skolbok,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det st\u00e4mmer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beh\u00f6ver i sverige bygga mycket nytt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men f\u00f6r att vi ska ha en bra standard i det befintliga bostadsbest\u00e5ndet i landet m\u00e5ste det kontinuerligt kunna byggas om,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "renoveras och tillbyggas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r vill vi moderater verkligen v\u00e4rna om sm\u00e5f\u00f6retagsamheten inom byggsektorn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vill ocks\u00e5 v\u00e4rna om m\u00f6jligheterna f\u00f6r m\u00e4nniskor att kunna f\u00e5 betala och g\u00f6ra r\u00e4tt f\u00f6r sig.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vill att konkurserna ska upph\u00f6ra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi vill justera tillbaka rot-avdragen till tidigare niv\u00e5er.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r m\u00f6jligt att hans rothenberg och jag har lite olika synpunkter i den h\u00e4r fr\u00e5gan.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det \u00e4r r\u00e4tt och bra att resurserna i den h\u00e4r situationen i f\u00f6rsta hand anv\u00e4nds till att bygga nya bost\u00e4der och att det \u00e4r bra om fler m\u00e4nniskor som har kompetens inom byggsektorn \u00e4r med och bygger nya bost\u00e4der eftersom vi har ett stort behov av det.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r m\u00e5nga siffror som snurrar i luften,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och en hel del blir inte alltid r\u00e4tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag s\u00e5g i g\u00e5r att aftonbladet var ute med en del felaktiga siffror,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och hans rothenberg har kanske inte heller f\u00f6ljt med riktigt h\u00e4r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "boverkets senaste prognos s\u00e4ger att det beh\u00f6vs 600\u00a0000 nya bost\u00e4der till 2025. st\u00e4mmer det \u00e4r det ganska precis den niv\u00e5 som vi i dag ligger p\u00e5.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi lyckas h\u00e5lla den niv\u00e5n klarar vi utmaningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att vi politiker kan vara ganska stolta \u00f6ver att det faktiskt fungerar i sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "att vi lyckats f\u00e5 ig\u00e5ng produktionen s\u00e5 pass mycket att vi l\u00e5ngsiktigt klarar av att hantera den stora bostadsbristen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det tog l\u00e4ngre tid \u00e4n vad det borde ha gjort innan produktionen kom ig\u00e5ng ordentligt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller investeringsst\u00f6den,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som ocks\u00e5 diskuteras,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r prognosen att det i \u00e5r kommer att beviljas investeringsst\u00f6d f\u00f6r ungef\u00e4r 10\u00a0000 l\u00e4genheter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det betyder att det \u00e4r en betydande andel av de hyresbost\u00e4der som byggs som f\u00e5r investeringsst\u00f6d.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det betyder ocks\u00e5 att vi f\u00e5r fler till rimliga kostnader.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "hyrorna blir l\u00e4gre,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi f\u00e5r fler hyresbost\u00e4der \u00e4n vad vi annars skulle ha f\u00e5tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r \u00e4r det allts\u00e5 en ganska gl\u00e4djande utveckling p\u00e5 g\u00e5ng.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i flera st\u00e4der d\u00e4r man har f\u00e5tt investeringsst\u00f6d har man kunnat s\u00e4nka hyrorna med 1\u00a0000-1\u00a0500 kronor i m\u00e5naden,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket naturligtvis \u00e4r ganska betydande f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att ministern g\u00e5r lite grann som en katt kring het gr\u00f6t.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "rot-avdragen handlar om ombyggnad,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "renovering och tillbyggnad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte bara nybyggnation som vi beh\u00f6ver i sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om vi beh\u00f6ver v\u00e4ldigt mycket nybyggnation.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beh\u00f6ver mer nybyggnation \u00e4n vad som sker just nu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beh\u00f6ver mer nybyggnation \u00e4n den som regeringen \u00e4r stolt \u00f6ver sker.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt boverkets behovsanalys skulle det beh\u00f6va byggas 710\u00a0000 nya bost\u00e4der fram till 2025. f\u00f6r att ni dit beh\u00f6ver vi \u00e5rligen bygga 88\u00a0000 nya bost\u00e4der.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att ministern \u00e4r n\u00f6jd med att det byggs 60\u00a0000-70\u00a0000 om \u00e5ret,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det r\u00e4cker inte f\u00f6r att n\u00e5 m\u00e5let.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan ocks\u00e5 konstatera att andelen nybyggda hyresr\u00e4tter i huvudstadsregionen inte alls har \u00f6kat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det investeringsst\u00f6d som regeringen har lanserat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som man s\u00e4ger att man har v\u00e4xlat \u00f6ver rot-avdragen fr\u00e5n,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "anv\u00e4nds i v\u00e4ldigt liten utstr\u00e4ckning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "varf\u00f6r anv\u00e4nds inte investeringsst\u00f6det mer \u00e4n vad som g\u00f6rs? de dyra bost\u00e4der som byggs \u00e4r s\u00e5 dyra att varken nyanl\u00e4nda,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ldre eller de som \u00e4r unga och \u00e4n mindre arbetsl\u00f6sa har m\u00f6jlighet att flytta in i.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de f\u00f6retag som arbetar inom rot-sektorn,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "mindre byggbolag som b\u00e5de bygger nytt och bygger om gammalt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4ger att sedan rot-avdragens villkor f\u00f6r\u00e4ndrades har det blivit f\u00e4rre best\u00e4llningar och minskad syssels\u00e4ttning,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och man har en v\u00e4lgrundad misstanke om en v\u00e4xande svart marknad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det d\u00e5 blir mindre jobb f\u00f6r de h\u00e4r f\u00f6retagen konstaterar man att det s\u00e4ljs mer av de produkter som anv\u00e4nds just vid ombyggnad,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tillbyggnad och renovering.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en tydlig indikation p\u00e5 en \u00e5terg\u00e5ng till en svart marknad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ja,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan anv\u00e4nda rot-avdragen som en konjunkturregulator.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bra att g\u00f6ra det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r inte den enda funktionen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det som var den viktigaste anledningen till att alliansregeringen gasade p\u00e5 med \u00f6kade rot-avdrag var just detta att g\u00f6ra svarta jobb till vita,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att se till att det ocks\u00e5 betalas moms,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att vanliga m\u00e4nniskor kan k\u00e4nna gott samvete n\u00e4r man anlitar en hantverkare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att man f\u00e5r ett kvitto och faktiskt kan vara n\u00f6jda med att man har betalat p\u00e5 ett \u00e4rligt och riktigt s\u00e4tt och f\u00e5tt tj\u00e4nsterna utf\u00f6rda p\u00e5 ett s\u00e4tt som ocks\u00e5 ger garanti.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det var anledningen till att rot-avdragen accelererade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5nga av de f\u00f6retag som jag n\u00e4mner f\u00e5r fortfarande f\u00f6rfr\u00e5gningar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och man r\u00e4knar p\u00e5 jobb \u00e5t privatpersoner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men man f\u00e5r ocks\u00e5 fr\u00e5gan: kan ni g\u00f6ra det h\u00e4r svart? som jag sa tidigare: n\u00e4r f\u00f6rs\u00e4ljningen av golvmaterial,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "mattor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till rabatterade ink\u00f6pspriser \u00f6kar och f\u00f6retag inom ombyggnadsbranschen g\u00e5r i konkurs \u00e4r det n\u00e5got som inte st\u00e4mmer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 tycker jag att ministern borde se att det finns anledning att vidta n\u00e5gra s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att r\u00e4tta till detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en intressant diskussion som hans rothenberg tar upp.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det \u00e4r en ganska naturlig f\u00f6r\u00e4ndring som sker inom byggindustrin.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som hans rothenberg sj\u00e4lv s\u00e4ger g\u00e5r det fantastiskt bra f\u00f6r byggindustrin i sverige.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6retagen har fullt upp att g\u00f6ra.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en brist p\u00e5 arbetskraft inom snart sagt alla f\u00f6retag.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r massor av f\u00f6retag i hela sverige som s\u00f6ker mer folk.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "snickare,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "r\u00f6rmokare,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "elektriker,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ingenj\u00f6rer - alla m\u00f6jliga kategorier \u00e4r det brist p\u00e5,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inte bara i storst\u00e4derna utan p\u00e5 m\u00e5nga orter runt om i landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "att en del f\u00f6retag var mer inriktade mot rot-tj\u00e4nster och om- och tillbyggnad och i stor utstr\u00e4ckning levde tack vare de st\u00f6d\u00e5tg\u00e4rder som fanns tidigare och som vi delvis har \u00e4ndrat tycker jag inte \u00e4r f\u00f6rv\u00e5nande.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r f\u00f6retagen nu s\u00f6ker med ljus och lykta efter folk \u00e4r det naturligt att en hel del av dem som de lyckas f\u00e5 tag p\u00e5 \u00e4r fr\u00e5n f\u00f6retag som kanske inte l\u00e4ngre har fullt upp att g\u00f6ra och de kan f\u00e5 bra erbjudanden fr\u00e5n byggf\u00f6retagen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 en strukturf\u00f6r\u00e4ndring som p\u00e5g\u00e5r i och med att det sker en industrialisering inom byggindustrin.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fler och fler f\u00f6retag v\u00e4xer upp,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "expanderar och investerar i nya lokaler d\u00e4r man bygger bost\u00e4der i fabrik.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan levererar man ut dem,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4tter ihop dem och g\u00f6r f\u00e4rdigt byggena p\u00e5 plats i st\u00e4llet f\u00f6r att bygga hela bostaden och g\u00f6ra allt arbete p\u00e5 plats fr\u00e5n b\u00f6rjan.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det har gjort att det nu p\u00e5g\u00e5r en strukturomvandling.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fler och fler bost\u00e4der som byggs nu byggs med en industriell bakgrund,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och delar av eller hela bost\u00e4der kommer fr\u00e5n industrier runt om i sverige till framf\u00f6r allt storst\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "totalt sett g\u00f6r det att det inte \u00e4r s\u00e5 konstigt att en del sm\u00e5 f\u00f6retag f\u00f6rsvinner.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan ocks\u00e5 t\u00e4nka mig att i en annan konjunktur kan denna utveckling komma att g\u00e5 \u00e5t det andra h\u00e5llet igen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi skulle bygga mindre,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "nya bost\u00e4der kanske det blir en inriktning mot mer ombyggnad igen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men i dagsl\u00e4get ser jag det som en viktig utveckling att fler m\u00e4nniskor jobbar med att bygga bost\u00e4der eftersom vi har en s\u00e5dan bostadsbrist runt om i sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det kommer sannolikt att vara s\u00e5 under r\u00e4tt m\u00e5nga \u00e5r fram\u00f6ver.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! siffror fr\u00e5n kreditv\u00e4rderingsf\u00f6retaget uc visar att konkurserna inom byggbranschen har \u00f6kat kraftigt under 2017 j\u00e4mf\u00f6rt med f\u00f6rra \u00e5ret.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om en \u00f6kningstakt p\u00e5 21 procent i h\u00f6gkonjunktur.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt sveriges byggindustrier \u00e4r de s\u00e4nkta rot-avdragen en v\u00e4sentlig orsak till att detta har skett.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i en intern unders\u00f6kning framkommer det att 70 procent av deras medlemsf\u00f6retag konstaterar att marknaden f\u00f6r rot-tj\u00e4nster bromsar in.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sambandet mellan den minskade efterfr\u00e5gan p\u00e5 vita tj\u00e4nster och de f\u00f6rs\u00e4mrade rot-avdragen bed\u00f6ms vara bidragande till konkurserna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i sp\u00e5ren efter f\u00f6retagskonkurserna och den minskade efterfr\u00e5gan p\u00e5 vita tj\u00e4nster f\u00f6ljer ocks\u00e5 m\u00e4nniskor som f\u00f6rlorar sina arbeten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ett av syftena bakom f\u00f6rst\u00e4rkta rot- och rut-avdrag var just att g\u00f6ra svarta jobb vita igen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu ser vi en \u00e5terg\u00e5ng till den situation som r\u00e5dde tidigare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r ytterst olyckligt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag blir d\u00e4rf\u00f6r lite f\u00f6rv\u00e5nad \u00f6ver den sista meningen i ministerns svar: \"jag ser dock inte nu n\u00e5gon anledning till att n\u00e5gra s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder beh\u00f6ver vidtas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\" inga \u00e5tg\u00e4rder n\u00e4r konkurser \u00f6kar i h\u00f6gkonjunktur! det brukar vanligtvis vara s\u00e5 att konkurser sker n\u00e4r det g\u00e5r d\u00e5ligt rent allm\u00e4nt f\u00f6r en bransch.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men just nu g\u00e5r det v\u00e4ldigt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e4ldigt bra i byggbranschen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns allvarliga konsekvenser av att rot-avdragen har f\u00f6rs\u00e4mrats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "avdragsm\u00f6jligheten har allts\u00e5 minskats fr\u00e5n 50 procent till 30 procent.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som ministern konstaterar anv\u00e4nds rot-avdragen mycket riktigt ombyggnad och inte vid nybyggnad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har i dag ocks\u00e5 en bostadssituation d\u00e4r det finns ett stort renoveringsbehov,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "alltifr\u00e5n i allm\u00e4nnyttan till privata hyresfastigheter men ocks\u00e5 i privata hem och bostadsr\u00e4tter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r tv\u00e5 olika sorters byggen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tv\u00e5 olika sorters arbeten,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som sker vid nybyggnad och ombyggnad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ofta \u00e4r det vid nybyggnad stora bolag och entrepren\u00f6rer som handhar byggnationen medan det vid ombyggnad \u00e4r mindre entrepren\u00f6rer och sm\u00e5 firmor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r dessa f\u00f6retag som har drabbats och vars konkurser vi ser \u00f6kar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte skanska,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ncc eller deras stora branschkollegor som g\u00e5r omkull,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det \u00e4r de sm\u00e5 f\u00f6retagen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det fanns som sagt var en anledning till att alliansregeringen inf\u00f6rde \u00f6kade rot-avdragsm\u00f6jligheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlade ocks\u00e5 om att g\u00f6ra svarta jobb till vita.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi moderater anser att det \u00e4r en oh\u00e5llbar situation att man i en h\u00f6gkonjunktur ska kunna se att det g\u00e5r s\u00e4mre f\u00f6r dem som egentligen borde ha mer att g\u00f6ra nu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige beh\u00f6ver inte mindre av rot och rut; vi beh\u00f6ver mer av rot och rut.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag undrar vem som egentligen vinner p\u00e5 ett f\u00f6rs\u00e4mrat rot-avdrag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan knappast vara de f\u00f6retag som g\u00e5r omkull.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan knappast vara de som arbetar i dessa f\u00f6retag och som f\u00f6rlorar sina arbeten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan knappast heller vara de som nu kanske avst\u00e5r fr\u00e5n att g\u00f6ra n\u00f6dv\u00e4ndiga ombyggnader.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hans rothenberg har fr\u00e5gat mig vilka \u00e5tg\u00e4rder inom bostadspolitiken jag och regeringen avser att vidta f\u00f6r att minska antalet konkurser inom byggbranschen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r beklagligt att antalet konkurser inom byggbranschen har \u00f6kat.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i mycket stor utstr\u00e4ckning \u00e4r den kompetens som beh\u00f6vs f\u00f6r att underh\u00e5lla och reparera bost\u00e4der anv\u00e4ndbar n\u00e4r man bygger bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4nkningen av rot-avdraget finansierade bland annat det investeringsst\u00f6d f\u00f6r byggande av hyresbost\u00e4der och bost\u00e4der f\u00f6r studerande som inf\u00f6rdes 2016. avsikten var ocks\u00e5 uttryckligen att flytta resurser fr\u00e5n ombyggnation till nybyggnation.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5r 2015 p\u00e5b\u00f6rjades enligt scb totalt 51\u00a0364 bost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive ett tillskott genom ombyggnad p\u00e5 3\u00a0318 l\u00e4genheter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5r 2016 p\u00e5b\u00f6rjades enligt boverkets prelimin\u00e4ra bed\u00f6mningar totalt 64\u00a0200 bost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i \u00e5r bed\u00f6ms 72\u00a0000 bost\u00e4der p\u00e5b\u00f6rjas och 2018 ber\u00e4knas 74\u00a0500 p\u00e5b\u00f6rjas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta inneb\u00e4r 45 procent fler p\u00e5b\u00f6rjade bost\u00e4der 2018 j\u00e4mf\u00f6rt med 2015. sj\u00e4lvklart inneb\u00e4r detta att \u00f6kade resurser,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive arbetskraft,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r inriktade p\u00e5 nyproduktion av bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "en stor del av den kompetens som beh\u00f6vs f\u00f6r att renovera och underh\u00e5lla bost\u00e4der kan ocks\u00e5 tas i anspr\u00e5k n\u00e4r bost\u00e4der byggs.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "mycket tyder ocks\u00e5 p\u00e5 att brist p\u00e5 arbetskraft och r\u00e4tt kompetens kan vara hinder f\u00f6r det fortsatta bostadsbyggandet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det b\u00f6r s\u00e5ledes finnas goda m\u00f6jligheter f\u00f6r s\u00e5v\u00e4l f\u00f6retag som arbetskraft som varit verksamma med rot-arbeten att i st\u00e4llet finna syssels\u00e4ttning med att bygga nya bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sj\u00e4lvklart kommer jag att f\u00f6lja den fortsatta utvecklingen n\u00e4r det g\u00e4ller s\u00e5v\u00e4l f\u00f6retag som m\u00e4nniskor som \u00e4r verksamma inom byggsektorn.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser dock inte nu n\u00e5gon anledning till att n\u00e5gra s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder beh\u00f6ver vidtas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ja,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r kanske inte riktigt den typen av fr\u00e5gor som denna utredning kommer att hantera.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar mer om att hj\u00e4lpa och st\u00f6dja kommunen och att hitta nya verktyg att arbeta med \u00e4n att minska m\u00f6jligheten att klara av att hantera bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsansvaret.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r inte heller intresserad av att f\u00f6rsv\u00e5ra f\u00f6r kommunerna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om kommunernas arbete med att k\u00f6pa in bostadsr\u00e4tter utg\u00f6r en v\u00e4ldigt liten del,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag tror att det \u00e4r osannolikt att det blir en stor del,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 kan jag ha en viss f\u00f6rst\u00e5else f\u00f6r att man vill sprida behoven f\u00f6r att p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt f\u00e5 en \u00f6kad integration.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e4nniskor med sociala behov kan d\u00e5 placeras p\u00e5 olika st\u00e4llen i st\u00e4llet f\u00f6r alla p\u00e5 ett st\u00e4lle.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror allts\u00e5 att det kan finnas \u00e4ven sociala sk\u00e4l bakom att man inte bara vill anv\u00e4nda sig av hyresbost\u00e4der i de h\u00e4r fallen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sverigedemokraterna s\u00e4ger inte nej till kommunala k\u00f6p.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vad jag har p\u00e5pekat \u00e4r att man ska se \u00f6ver de problem som detta kan leda till och att man ska st\u00e4rka bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningarnas inflytande \u00f6ver sina fastigheter.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de problem som vi ser ska inte kunna fortg\u00e5.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om att man ser \u00f6ver detta och ser vilka m\u00f6jligheter vi kan st\u00e4rka.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar \u00e4ven om andra konsekvenser,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel den marknadsp\u00e5verkan som kommunerna g\u00f6r n\u00e4r de g\u00e5r in med miljonbelopp och k\u00f6per bost\u00e4der p\u00e5 marknaden.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r s\u00e5dana konsekvenser som jag lyfter upp i min interpellation.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hade hoppats p\u00e5 att jag skulle f\u00e5 svar p\u00e5 detta.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "i svaret s\u00e4ger du att man avser att ta med detta i en utredning och att du v\u00e4ntar p\u00e5 svar.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men nu f\u00e5r jag svaret att du inte har n\u00e5gra tankar p\u00e5 att g\u00e5 in och reglera n\u00e5gonting \u00f6ver huvud taget,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "utan denna utredning handlar om hur vi f\u00e5r fler bost\u00e4der och andra verktyg f\u00f6r att skapa m\u00f6jligheter f\u00f6r fler bost\u00e4der i kommunerna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r allts\u00e5 att denna utredning inte \u00f6ver huvud taget kommer att titta p\u00e5 hur man kan st\u00e4rka bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningarnas m\u00f6jligheter att p\u00e5verka n\u00e4r det g\u00e4ller bostadsk\u00f6p,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilka som bor d\u00e4r och andrahandsuthyrning - det handlar ocks\u00e5 om f\u00f6reningens behov av aktiva f\u00f6rvaltare bland f\u00f6reningsmedlemmarna och liknande.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r det s\u00e5 jag ska tolka ditt svar?",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r m\u00f6jligt att roger hedlund har delvis r\u00e4tt i att vi pratar om n\u00e5got olika saker.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror inte att denna utredning kommer att f\u00f6resl\u00e5 n\u00e5gra detaljregler kring vilken typ av bost\u00e4der som kommunerna kommer att kunna anv\u00e4nda i sitt arbete med att klara av bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningskravet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r inte heller s\u00e4rskilt intresserad av att vi ska g\u00e5 in med s\u00e5dana detaljregler.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror inte att det skulle g\u00f6ra det l\u00e4ttare f\u00f6r kommunerna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det skulle snarare bli sv\u00e5rare om vi fr\u00e5n statens sida b\u00f6rjar best\u00e4mma om de ska anv\u00e4nda hyresbost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "bostadsr\u00e4tter eller villor och vilken kategori som ska anv\u00e4ndas till vem och vad och vilka grupper man ska anv\u00e4nda det sociala ansvaret f\u00f6r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att alla vinner p\u00e5 att vi har en stor flexibilitet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 att kommunerna har detta ansvar och p\u00e5 att vi inte g\u00e5r in och detaljreglerar p\u00e5 ett s\u00e4tt som faktiskt bara i praktiken f\u00f6rsv\u00e5rar arbetet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "roger hedlund tog upp malm\u00f6.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "malm\u00f6 \u00e4r ett bra exempel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r arbetar man intensivt med att bygga nya hyresbost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "de allm\u00e4nnyttiga bolagen i malm\u00f6 och \u00e4ven privata bygger i stor utstr\u00e4ckning nya hyresbost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det \u00e4r d\u00e4r vi har den stora bristen i dag.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta g\u00f6r man p\u00e5 m\u00e5nga h\u00e5ll.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man anv\u00e4nder ocks\u00e5 de statliga investeringsst\u00f6den f\u00f6r att f\u00e5 ned hyresniv\u00e5erna p\u00e5 ett rimligt s\u00e4tt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det underl\u00e4ttar kraftigt f\u00f6r nyanl\u00e4nda,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ungdomar och andra som beh\u00f6ver nya bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man skulle vilja att det \u00e4ven i stockholm och stockholmsregionen fanns ett st\u00f6rre ansvar f\u00f6r att f\u00e5 fram just de kategorier av bost\u00e4der som det \u00e4r st\u00f6rst behov av.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r svaret,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "igen,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "peter eriksson! fr\u00e5n min sida tycker jag att regeringen b\u00f6r se \u00f6ver de problem som blir av bostadsk\u00f6pen,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "framf\u00f6r allt nu n\u00e4r bostadsk\u00f6pen i kommunerna v\u00e4xer s\u00e5 h\u00e4r mycket.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet inte hur det forts\u00e4tter,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men eftersom bostadsbehovet \u00e4r v\u00e4ldigt stort antar jag att vi kommer att forts\u00e4tta att se denna utveckling.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi anser att man b\u00f6r \u00f6ka bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningens inflytande p\u00e5 ett eller annat s\u00e4tt n\u00e4r det g\u00e4ller bostadsk\u00f6pen fr\u00e5n kommunen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om att kunna reglera kommunernas m\u00f6jligheter att p\u00e5verka marknadspriserna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man kanske kan s\u00e4tta olika niv\u00e5er eller liknande,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och det handlar om hur budgivningen ska ske i dessa fall.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man beh\u00f6ver se \u00f6ver detta,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r jag tycker inte att bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningarna ska vara s\u00e5 r\u00e4ttsl\u00f6sa som de blir i detta fall.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet att bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningarna inte kan neka kommuner och landsting att k\u00f6pa.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de kan inte heller neka till uthyrning till vissa personer som kommunerna v\u00e4ljer att hyra ut till.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det tycker jag \u00e4r ett problem.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "har man gjort sitt livs st\u00f6rsta investering vill man s\u00e4kert p\u00e5 ett eller annat s\u00e4tt kunna vara med och p\u00e5verka f\u00f6reningens utveckling och fastigheten.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om v\u00e4ldigt stora pengar f\u00f6r privatpersoner.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan ocks\u00e5 kolla p\u00e5 den del som handlar om att vara aktiv i f\u00f6reningen - d\u00e4r k\u00e4nner jag att jag inte riktigt f\u00e5r n\u00e5got svar fr\u00e5n ministern.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har till exempel fr\u00e5gat malm\u00f6 kommun hur man agerar n\u00e4r man har k\u00f6pt bostadsr\u00e4tter i f\u00f6reningar och hur man tar sitt ansvar n\u00e4r det g\u00e4ller drift och liknande.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r har vi f\u00e5tt ett v\u00e4ldigt tydligt svar.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "kommunen avser inte att vara delaktig.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man har den h\u00e4r r\u00e4tten att k\u00f6pa bostadsr\u00e4tter,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och utifr\u00e5n det har man ocks\u00e5 m\u00f6jliggjort detta.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "den utvecklingen vill vi s\u00e5klart inte se.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "alla m\u00e5ste vara med och ta sitt ansvar n\u00e4r de g\u00e5r in i en f\u00f6rening p\u00e5 det viset.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r funderar jag lite grann.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "delar ministern min syn p\u00e5 de negativa konsekvenserna? kommer ministern att vidta n\u00e5gra \u00e5tg\u00e4rder efter att utredningen har kommit? eller tycker ministern att vi ska forts\u00e4tta att ha det system som vi har i dag och att f\u00f6reningarna och privatpersonerna f\u00e5r acceptera denna h\u00e5llning i lagen?",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00e5t mig b\u00f6rja direkt med den fr\u00e5ga som roger hedlund tog upp p\u00e5 slutet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utredaren ska analysera om det finns behov av v\u00e4gledning eller kompletterande kommunala verktyg i syfte att underl\u00e4tta arbetet med bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsfr\u00e5gor och l\u00e4mna f\u00f6rslag p\u00e5 detta omr\u00e5de.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r i detta sammanhang som utredaren ber\u00f6r det som vi nu diskuterar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sj\u00e4lv tycker jag naturligtvis att den viktigaste l\u00f6sning som beh\u00f6vs f\u00f6r att klara av dessa fr\u00e5gor \u00e4r att bygga nya bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har bostadsbrist - vi har haft det l\u00e4nge.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tidigare regeringar och kommuner har inte lyckats bygga i den takt som befolknings\u00f6kningen har kr\u00e4vt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det har gjort att vi har byggt upp ett stort behov och en stor brist.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 var det redan f\u00f6re 2015, n\u00e4r vi fick en stor v\u00e5g av nyanl\u00e4nda fr\u00e5n andra l\u00e4nder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r klart att det bidrog till att g\u00f6ra bostadsbristen ytterligare mer akut.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 bakgrunden till att regeringen i detta l\u00e4ge har gjort ganska stora insatser f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka f\u00f6rm\u00e5 kommunerna att ta sitt bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsansvar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r \u00e4nd\u00e5 i kommunerna som det i grunden ligger.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan g\u00f6ra en hel del saker.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan \u00e4ndra lagstiftning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan ge kommunerna mer incitament att agera,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det har vi gjort till exempel genom den kommunbonus som jag tidigare pratade om men ocks\u00e5 genom investeringsst\u00f6den,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som vi har inf\u00f6rt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ser nu att det st\u00e5r byggkranar i n\u00e4stan alla st\u00e4der i sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi bygger i en takt som inte har setts sedan miljonprogrammets dagar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta inneb\u00e4r att det i \u00e5r p\u00e5b\u00f6rjas byggande av ungef\u00e4r 75\u00a0000 nya bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan j\u00e4mf\u00f6ra det med det antal bostadsr\u00e4tter som kommunerna k\u00f6per in.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en v\u00e4ldigt liten andel av det nybyggda som g\u00e5r \u00e5t till att hantera den sociala bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsskyldighet som kommunerna har.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker ocks\u00e5 att man ska komma ih\u00e5g att det inte bara \u00e4r nyanl\u00e4nda som kommunerna har bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningskrav gentemot.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta g\u00e4ller naturligtvis alla som flyttar till en kommun och de som redan bor d\u00e4r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "kommunernas bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningskrav g\u00e4ller hela befolkningen i en kommun.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r inte n\u00e5gonting som \u00e4r speciellt f\u00f6r en viss kategori.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "hyresbost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "villor eller bostadsr\u00e4tter anv\u00e4nds f\u00f6r att hantera problem,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sociala problem,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och bostadsbehov som inte marknaden har klarat av att l\u00f6sa.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller betydligt fler m\u00e4nniskor \u00e4n de nyanl\u00e4nda.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r klart att \u00e4ven det har bidragit i det h\u00e4r fallet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att man ska komma ih\u00e5g hur situationen ser ut nu,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ett par \u00e5r efter situationen 2015. trots att det var stora problem och ett anstr\u00e4ngt l\u00e4ge under 2015, n\u00e4r m\u00e5nga m\u00e4nniskor kom till sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "har vi p\u00e5 ett anst\u00e4ndigt s\u00e4tt lyckats hantera det.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "peter eriksson,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret p\u00e5 min interpellation! bakgrunden \u00e4r framf\u00f6r allt den h\u00f6ga andelen asyls\u00f6kande - vi s\u00e5g en peak under 2015 - som har inneburit ett antal beviljade uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd och har varit en del av den bostadskris vi ser i sverige i dag.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "anvisningslagen,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "som regeringen inf\u00f6rde den 1\u00a0mars 2016, har inneburit att kommunerna har ett ansvar att ta emot ett visst antal flyktingar oavsett om de har bost\u00e4der eller inte.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har lett till en l\u00e5ng rad konsekvenser f\u00f6r kommunerna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r samh\u00e4llet i stort s\u00e5g vi ett tag en systemkollaps n\u00e4r den h\u00f6ga andelen flyktingar s\u00f6kte sig till sverige 2015. d\u00e4refter har vi sett en rad strukturf\u00f6r\u00e4ndringar fr\u00e5n regeringen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "bland annat har man inf\u00f6rt tillf\u00e4lliga och tidsbegr\u00e4nsade bygglov,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r man har gjort undantag fr\u00e5n plan- och bygglagens m\u00f6jligheter f\u00f6r allm\u00e4nheten att bland annat p\u00e5verka sin omgivning genom \u00f6verklaganden och liknande.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har ocks\u00e5 lett till en s\u00e4mre l\u00e5ngsiktig samh\u00e4llsplanering f\u00f6r kommunerna,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi riskerar att f\u00e5 se fler utanf\u00f6rskapsomr\u00e5den med mera.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men min interpellation handlar om att kommunerna g\u00f6r bostadsk\u00f6p f\u00f6r att kunna erbjuda boenden \u00e5t de flyktingar som regeringen har p\u00e5tvingat dem.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "boverket har i sin senaste bostadsmarknadsenk\u00e4t sett att det skett en dubblering fr\u00e5n f\u00f6reg\u00e5ende \u00e5r fr\u00e5n 23 till 52 kommuner som g\u00f6r dessa bostadsk\u00f6p.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta inneb\u00e4r att vi f\u00e5r en annan bild av hur detta p\u00e5verkar samh\u00e4llet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "tidigare \u00e5r har det inte varit lika stor andel kommuner som har k\u00f6pt in bost\u00e4der.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta f\u00e5r en marknadsp\u00e5verkan n\u00e4r det g\u00e4ller bostadspriserna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r ocks\u00e5 att v\u00e4ldigt m\u00e5nga kommuner l\u00e4gger v\u00e4ldigt m\u00e5nga miljoner kronor p\u00e5 att k\u00f6pa in dessa bost\u00e4der.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det p\u00e5verkar ocks\u00e5 bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningarnas m\u00f6jligheter att p\u00e5verka vilka som ska bo d\u00e4r,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilka som f\u00e5r m\u00f6jlighet att hyra ut i andra hand och liknande.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det p\u00e5verkar ocks\u00e5 f\u00f6reningarnas m\u00f6jlighet att sj\u00e4lva bedriva verksamheten.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "en bostadsr\u00e4ttsf\u00f6rening har ju ett ansvar f\u00f6r sin fastighet och de kostnader som kommer d\u00e4rav.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 \u00e4r man som bostadsr\u00e4tts\u00e4gare m\u00e5nga g\u00e5nger involverad i f\u00f6reningens verksamhet f\u00f6r att h\u00e5lla nere kostnaderna och liknande.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta blir naturligtvis sv\u00e5rt n\u00e4r det \u00e4r en kommun som \u00e4ger en eller flera av l\u00e4genheterna i bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "mot den bakgrunden har jag st\u00e4llt en fr\u00e5ga till ministern om han avser att se \u00f6ver de problem som kommer av att kommunerna k\u00f6per bostadsr\u00e4tter.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern svarar att man har tillsatt en utredning som kommer att titta p\u00e5 bland annat detta.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle g\u00e4rna vilja veta exakt vad utredningen kommer att behandla n\u00e4r det g\u00e4ller de problem som kommer av att kommunerna g\u00f6r bostadsk\u00f6p.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja veta om ministern har f\u00f6rs\u00e4krat sig om att utredningen faktiskt kommer att titta n\u00e4rmare p\u00e5 de h\u00e4r problemen och eventuellt komma med l\u00f6sningar p\u00e5 dem.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Roger Hedlund (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "roger hedlund har fr\u00e5gat mig om jag avser att se \u00f6ver de problem som f\u00f6ljer av att kommuner k\u00f6per bostadsr\u00e4tter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5gan st\u00e4lls mot bakgrund av att det i boverkets \u00e5rliga bostadsmarknadsenk\u00e4t framkommit att allt fler kommuner v\u00e4ljer att k\u00f6pa bostadsr\u00e4tter som boende f\u00f6r nyanl\u00e4nda.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inledningsvis vill jag s\u00e4ga att kommunerna enligt lag har ett ansvar f\u00f6r att planera f\u00f6r bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "syftet med planeringen \u00e4r att skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r alla i kommunen att leva i goda bost\u00e4der och att fr\u00e4mja att \u00e4ndam\u00e5lsenliga \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen f\u00f6rbereds och vidtas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vilka verktyg som anv\u00e4nds och bed\u00f6ms vara mest \u00e4ndam\u00e5lsenliga \u00e4r en kommunal angel\u00e4genhet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "mottagandet av nyanl\u00e4nda \u00e4r ett gemensamt \u00e5tagande f\u00f6r hela samh\u00e4llet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och regeringens inriktning \u00e4r att st\u00f6dja kommunerna i deras arbete och de utmaningar de st\u00e5r inf\u00f6r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller inte minst fr\u00e5gan om bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har d\u00e4rf\u00f6r bland annat inf\u00f6rt en s\u00e5 kallad byggbonus till kommunerna och tillf\u00f6rt medel till kommuner som vill utveckla sin verksamhet f\u00f6r att underl\u00e4tta uthyrning av privatpersoners bost\u00e4der till nyanl\u00e4nda.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har \u00e4ven f\u00f6renklat regelverket kring tidsbegr\u00e4nsade bygglov f\u00f6r bost\u00e4der,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och l\u00e4nsstyrelserna har ett uppdrag att st\u00f6dja kommuner och andra relevanta akt\u00f6rer i arbetet med att underl\u00e4tta intr\u00e4de p\u00e5 bostadsmarknaden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns m\u00e5nga kommuner som bedriver ett bra arbete med att ta emot nyanl\u00e4nda och planera f\u00f6r bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen samtidigt som situationen p\u00e5 flera h\u00e5ll \u00e4r anstr\u00e4ngd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir allt vanligare att kommuner har egna sm\u00e5hus och bostadsr\u00e4tter,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om de fortfarande utg\u00f6r en liten andel av marknaden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men som jag inledningsvis n\u00e4mnde \u00e4r besluten om vilka verktyg som anv\u00e4nds och bed\u00f6ms vara mest \u00e4ndam\u00e5lsenliga en kommunal angel\u00e4genhet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r att f\u00e5 en b\u00e4ttre bild av hur kommunerna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "med utg\u00e5ngspunkt i efterfr\u00e5gan och bostadsbehoven hos grupper med svag st\u00e4llning p\u00e5 bostadsmarknaden,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "arbetar med bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsfr\u00e5gor beslutade regeringen i juli om ett till\u00e4ggsdirektiv till utredningen om kommunal planering f\u00f6r bost\u00e4der.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utredaren ska bland annat kartl\u00e4gga hur kommunerna anv\u00e4nder olika verktyg i sitt arbete med bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen och belysa vilka avv\u00e4gningar kommunerna g\u00f6r vid beslut om \u00e5tg\u00e4rder.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utredaren ska \u00e4ven analysera om det finns behov av v\u00e4gledning eller kompletterande kommunala verktyg i syfte att underl\u00e4tta arbetet med bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningsfr\u00e5gor samt l\u00e4mna de f\u00f6rslag som analysen ger upphov till.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "uppdraget ska redovisas senast den 30 april 2018, och jag ser i dagsl\u00e4get ingen anledning att f\u00f6regripa utredarens slutsatser.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Peter Eriksson (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "numera h\u00f6r man uttrycket \"cash is king\" kanske mest i kriminella kretsar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet tyv\u00e4rr att en stor kontanthantering \u00f6ppnar f\u00f6r en stor svart sektor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr anv\u00e4nder man i h\u00f6g grad kontanter i illegala sammanhang.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ser att en \u00f6verg\u00e5ng till digitala l\u00f6sningar f\u00f6rsv\u00e5rar f\u00f6r brottsligheten.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller b\u00e5de v\u00e5ldsbrottsligheten,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som hans rothenberg sj\u00e4lv tar upp - med kontanter p\u00e5 fickan l\u00f6per man betydligt st\u00f6rre risk f\u00f6r att r\u00e5ka ut f\u00f6r ett v\u00e5ldsbrott \u00e4n om man anv\u00e4nder en internetbank - och ekonomisk brottslighet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som vi vet i h\u00f6g grad \u00e4r beroende av kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska nog vara glada \u00f6ver att vi g\u00e5r \u00f6ver till en situation d\u00e4r det finns fler alternativ \u00e4n bara kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte bra n\u00e4r \"cash is king\",",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det \u00e4r bra om det blir en delning av tronen mellan flera olika l\u00f6sningar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r l\u00e4tt att peka p\u00e5 fel som g\u00f6rs i den digitala ekonomin.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det f\u00f6rekommer.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dock ska vi komma ih\u00e5g att det ocks\u00e5 har f\u00f6rekommit fel i den kontanta ekonomin.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det har skett felaktiga utbetalningar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det har ibland varit sv\u00e5rt att f\u00e5 tillbaka pengar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4rskilt i sammanhang d\u00e4r man inte har brukat ta emot kvitton eller,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r den delen,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "betala in skatt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "med en \u00f6verg\u00e5ng till mer digitala l\u00f6sningar f\u00e5r vi ocks\u00e5 en st\u00f6rre m\u00f6jlighet att f\u00f6lja de digitala sp\u00e5ren och se om allt har skett p\u00e5 r\u00e4tt s\u00e4tt och ocks\u00e5 kunna f\u00e5 tillbaka pengar i efterhand,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det kan ta n\u00e5gra dagar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att detta har varit en viktig debatt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det \u00e4r bra att den h\u00e4r fr\u00e5gan tas upp.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en utmaning f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som vanligt i de h\u00e4r debatterna \u00e4r det fler fr\u00e5gor \u00e4n svar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det verkar som om interpellanten,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i likhet med tidigare interpellanter,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "inte direkt har n\u00e5gra konkreta l\u00f6sningar p\u00e5 utmaningarna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det har jag respekt f\u00f6r,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r jag ser hur sv\u00e5ra de h\u00e4r fr\u00e5gorna \u00e4r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r just d\u00e4rf\u00f6r jag tror att det \u00e4r bra om vi l\u00e5ter den f\u00e5 ta tid och hanteras i riksbanksutredningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan lugna finansmarknadsministern: moderaterna vill varken se till att det blir tv\u00e5ng eller hantera bensinhandeln p\u00e5 samma s\u00e4tt som alkoholpolitiken hanterar den handeln i dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 kan vi l\u00e4gga det bakom oss.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad jag vill lyfta med denna interpellation till finansmarknadsministern \u00e4r just problematiken n\u00e4r ett system inte fungerar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r den f\u00f6rste att s\u00e4ga: bejaka tekniken! b\u00e5da systemen beh\u00f6vs.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som komplement till kontanter blev de elektroniska betalningssystemen n\u00e5got som tillf\u00f6rde kvalitet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "snabbade p\u00e5 och gjorde den ekonomiska hanteringen mycket s\u00e4krare f\u00f6r m\u00e4nniskor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "butiker och aff\u00e4rsidkare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "samtidigt \u00e4r det n\u00e4r balansen inte l\u00e4ngre uppr\u00e4tth\u00e5lls som problemen uppst\u00e5r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tog exemplet n\u00e4r det blir ett fel och den enskilde som betalar beh\u00f6ver v\u00e4nta kanske upp till en vecka.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r man har gjort en feltransaktion med sin dosa n\u00e4r man betalar r\u00e4kningarna runt den 25:e varje m\u00e5nad och det visar sig att man betalat 13\u00a0000 kronor tv\u00e5 g\u00e5nger tar det upp till tio dagar att f\u00e5 tillbaka de pengarna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r problemet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r detta jag vill att finansmarknadsministern och regeringen ska fundera \u00f6ver: hur hanterar man det n\u00e4r det digitala s\u00e4tts ur spel? hur \u00f6kar man m\u00f6jligheten att justera \u00e5terbetalningar? sj\u00e4lvklart ska man som konsument kunna v\u00e4lja sj\u00e4lv.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men i m\u00e5nga sammanhang ser vi att kontanter numera \u00e4r ett andra klassens betalningsmedel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det hette en g\u00e5ng i tiden att \"cash is king\".",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "min sista fr\u00e5ga till ministern \u00e4r: hur l\u00e4nge kommer det att vara s\u00e5?",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den sista fr\u00e5gan \u00e4r enkel att svara p\u00e5 - jag gav svaret redan i mitt f\u00f6rsta inl\u00e4gg.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill att m\u00e4nniskor ska kunna best\u00e4mma sj\u00e4lva hur de vill sk\u00f6ta sin privatekonomi.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vill man sk\u00f6ta den digitalt tycker jag att det ska finnas m\u00f6jlighet att g\u00f6ra det.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vill man sk\u00f6ta den med kontanter tycker jag att det ska finnas m\u00f6jlighet att g\u00f6ra det.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker samtidigt att vi har en uppgift att f\u00f6rs\u00f6ka hj\u00e4lpa m\u00e4nniskor att anv\u00e4nda effektiva och enkla betalningsmedel som g\u00f6r att vardagen kan f\u00f6renklas.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i vissa fall handlar det om rena kunskaps- och informationsfr\u00e5gor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r tror jag att b\u00e5de statliga akt\u00f6rer och privata akt\u00f6rer som bankerna kan g\u00f6ra en insats.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vet ocks\u00e5 att det g\u00f6rs stora informationsinsatser och att \u00e4ven pension\u00e4rsorganisationerna arbetar h\u00e5rt med att hj\u00e4lpa sina medlemmar att anv\u00e4nda nya tekniska l\u00f6sningar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "hans rothenberg talar om bilar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4ger en bil.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "den tankas bara med biodrivmedel under hela sin livsl\u00e4ngd.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag m\u00e5ste s\u00e4ga att jag \u00e4r glad \u00f6ver att det g\u00e5r att tanka bilen med kort i st\u00e4llet f\u00f6r att beh\u00f6va hitta en mack som \u00e4r \u00f6ppen och tar emot kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00f6r att jag kan tanka min bil dygnet runt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "runt om i landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi i st\u00e4llet hade kr\u00e4vt att man m\u00e5ste kunna betala med kontanter p\u00e5 macken hade vi haft betydligt f\u00e4rre mackar runt om i v\u00e5rt land.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att vi b\u00e5da tv\u00e5 ska vara glada f\u00f6r att denna m\u00f6jlighet finns.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r hans rothenberg j\u00e4mf\u00f6r med alkohol och s\u00e4ger att det finns m\u00e4nniskor som har sv\u00e5rt att hantera digitala pengar b\u00f6rjar jag fundera \u00f6ver vad som \u00e4r hans l\u00f6sning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ska vi ha ett motsvarande systembolag f\u00f6r kontanter? ska staten ta \u00f6ver hela ansvaret f\u00f6r pengaf\u00f6rmedling i v\u00e5rt samh\u00e4lle? det vore f\u00f6r mig ett v\u00e4ldigt l\u00e5ngtg\u00e5ende steg.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om det \u00e4r hans rothenbergs och moderaternas f\u00f6rslag blir jag n\u00e5got \u00f6verraskad,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men vi kan \u00e5tminstone diskutera fr\u00e5gan.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser det som att vi har ett banksystem som \u00e4nd\u00e5 \u00e4r uppr\u00e4ttat f\u00f6r att kunna hantera kundernas,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga medborgarnas,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "behov av att kunna sk\u00f6ta sin ekonomi.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e5ste vara grunden att detta \u00e4nd\u00e5 \u00e4r en privat marknad d\u00e4r det \u00e4r marknadskrafterna som i grunden ska l\u00f6sa de utmaningar som finns.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot har staten ett ansvar n\u00e4r marknadskrafterna inte klarar av detta,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga n\u00e4r det finns ett f\u00f6r litet underlag,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel p\u00e5 landsbygd eller i f\u00f6rorter runt storst\u00e4derna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 m\u00e5ste vi f\u00f6rs\u00f6ka hitta l\u00f6sningar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det g\u00f6r vi ocks\u00e5 - inte bara genom att,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som hans rothenberg s\u00e4ger,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "parkera detta i en utredning,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "utan tv\u00e4rtom genom att h\u00e4r och nu g\u00e5 in med insatser och ha st\u00f6dsystem som g\u00f6r att vi nu har ett sextiotal betaltj\u00e4nstombud runt om i landet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r man kan s\u00e4tta in sina pengar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4tta in dagskassor som f\u00f6retag och ta ut kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r l\u00e4tt att peka p\u00e5 att man ska ha en lagstiftning och st\u00e4lla krav p\u00e5 att alla ska ta emot kontanter \u00f6verallt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag gav exemplet med mackar - om vi st\u00e4ller detta krav tror jag att det skulle g\u00f6ra att vi fick en mackd\u00f6d \u00f6ver hela landet.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi skulle f\u00e5 betydligt f\u00e4rre m\u00f6jligheter att tanka v\u00e5ra bilar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att samma sak g\u00e4ller banksektorn.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi i en lagstiftning som inte var v\u00e4l genomt\u00e4nkt h\u00e4r och nu best\u00e4mde att alla \u00f6verallt ska ta emot kontanter tror jag att antalet bankkontor skulle minska i betydligt h\u00f6gre takt \u00e4n vi ser i dag.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan ocks\u00e5 titta p\u00e5 n\u00e4rliggande exempel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "norge \u00e4r ett land som brukar lyftas fram i debatten.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r har man en lagstiftning,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "en ramlag kan man kalla det f\u00f6r,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som s\u00e4ger att kontanter ska kunna tas emot \u00f6verallt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4nd\u00e5 ser vi \u00e4ven i norge en utveckling mot att det blir fler kontantl\u00f6sa bankkontor,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 deras lagstiftning har uppenbarligen inte l\u00f6st problemet s\u00e5 att man har kontanter p\u00e5 vartenda kontor runt om i hela norge.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har respekt f\u00f6r de utmaningar som m\u00e4nniskor i dagsl\u00e4get har i sin vardag n\u00e4r det g\u00e4ller att sk\u00f6ta betalningar och kunna anv\u00e4nda kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har m\u00f6tt m\u00e5nga och har stor f\u00f6rst\u00e5else f\u00f6r att detta \u00e4r en utmaning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tror att b\u00e5de hans rothenberg och jag har ett ansvar f\u00f6r att se till att den lagstiftning som kan komma fram \u00e4r v\u00e4l underbyggd och faktiskt fungerar n\u00e4r den etableras.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige \u00e4r p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt ett f\u00f6reg\u00e5ngsland,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r man g\u00e4rna f\u00e5ngar upp nya trender och tekniker; s\u00e5 har det varit.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan alla komma ih\u00e5g vad som h\u00e4nde efter tv-programmet d\u00e4r man visade <em>motors\u00e5gsmassakern</em>.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta var tidigt 80-tal.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "helt pl\u00f6tsligt blommade den svenska videov\u00e5gen upp,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vhs-spelarna s\u00e5ldes mer i sverige \u00e4n i n\u00e5got annat land i v\u00e4rlden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "svenskar \u00e4r nyfikna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige \u00e4r tekniskt avancerat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r en bra marknad att testa nya beteendem\u00f6nster,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "produkter och tj\u00e4nster p\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men med \u00e4ndrade beteendem\u00f6nster f\u00f6ljer b\u00e5de gott och ont.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r tekniken underl\u00e4ttar i ena \u00e4nden kan den samtidigt f\u00f6rsv\u00e5ra i den andra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "av s\u00e4kerhetssk\u00e4l har samh\u00e4llet i accelererande takt l\u00e4mnat kontanthantering till f\u00f6rm\u00e5n f\u00f6r elektroniska transaktioner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "uppsidorna \u00e4r m\u00e5nga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "samtidigt som nackdelarna visar sig uppenbara n\u00e4r systemen s\u00e4tts ur spel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja ta ett vardagsexempel: att tanka bilen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "per bolund \u00e4r milj\u00f6partist - jag vet att bil inte \u00e4r det du tycker \u00e4r fr\u00e4ckast att prata om.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har sj\u00e4lv aldrig \u00e4gt en bil,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag har \u00e4nd\u00e5 tankat n\u00e4r jag har hyrt en d\u00e5 och d\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 grund av smitningsrisken \u00e4r det f\u00f6rst\u00e5eligt att stations\u00e4garen vill ha betalt i f\u00f6rv\u00e4g.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men n\u00e4r kortet v\u00e4l \u00e4r draget och det visar sig att bensinpumpen inte fungerar blir det pl\u00f6tsligt om\u00f6jligt att per omg\u00e5ende f\u00e5 tillbaka de betalade pengarna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de \u00e4r d\u00e5 frusna i minst tre bankdagar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och med en mellanliggande helg blir det upp till fem dagar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "en full tank kan motsvara 800-900 kronor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i slutet av m\u00e5naden \u00e4r det v\u00e4ldigt mycket pengar f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den betalande har i detta sammanhang inte gjort n\u00e5got fel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns \u00e4n s\u00e5 l\u00e4nge varken tekniska garantier eller m\u00f6jlighet till omedelbar reglering via f\u00f6rs\u00e4kring.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tillg\u00e5ngen till kontanter \u00e4r ocks\u00e5 en demokratisk fr\u00e5ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utg\u00e5ngspunkten m\u00e5ste vara att man ska kunna \u00e4ga och anv\u00e4nda pengar utan omkostnader,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r fallet med kontanter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e4ljer man att betala med tekniska hj\u00e4lpmedel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5som bankkort och internettj\u00e4nster,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kan det ocks\u00e5 vara rimligt att det kostar n\u00e5got extra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rtill kommer ocks\u00e5 investeringen i en dator eller en smartmobil.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns m\u00e5nga m\u00e4nniskor som av flera sk\u00e4l f\u00f6redrar att anv\u00e4nda sig av kontanter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan n\u00e4mna \u00e4ldre,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som vill k\u00e4nna kontroll \u00f6ver sina pengar genom att faktiskt fysiskt kunna h\u00e5lla dem i sin hand.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dem \u00e4r digitala pengar snarare skr\u00e4mmande \u00e4n trygga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r en spelmissbrukare kan den praktiska tillg\u00e5ngen till snabba,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "digitala transaktioner vara lika f\u00f6r\u00f6dande som det \u00e4r f\u00f6r en alkoholmissbrukare att ha kylsk\u00e5pet fullt med \u00f6l.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5nga spelberoende f\u00f6rs\u00f6ker undvika digitala betalningsmedel f\u00f6r att inte frestas till snabba spel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dessa och andra m\u00e4nniskor betyder kontanter b\u00e5de trygghet och frihet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som g\u00f6r varje dag l\u00e4ttare att hantera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om sverige tar steget fullt ut och accepterar det kontantl\u00f6sa samh\u00e4llet m\u00e5ste riskerna och problemen f\u00f6rst hanteras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tills dessa \u00e4r l\u00f6sta borde det vara statens skyldighet att v\u00e4rna om och uppr\u00e4tth\u00e5lla m\u00f6jligheterna till kontantanv\u00e4ndning i samh\u00e4llet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e5ste \u00e4ven fram\u00f6ver vara m\u00f6jligt f\u00f6r m\u00e4nniskor att hantera vardagsbetalningar med kontanter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa ska endast i undantagsfall kunna nekas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern n\u00e4mnde den parlamentariska riksbankskommitt\u00e9n.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vet att det n\u00e4r en kommitt\u00e9 arbetar och har en utredning ig\u00e5ng brukar vara s\u00e5 att man pl\u00f6tsligt har lagt locket p\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag skulle \u00e4nd\u00e5 vilja locka ut en \u00e5sikt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad \u00e4r finansmarknadsminister per bolunds egen vilja n\u00e4r det g\u00e4ller hur det ska se ut fram\u00f6ver? vad \u00f6nskar han att kommitt\u00e9n kommer fram till?",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "hans rothenberg,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r en viktig debatt! det h\u00e4r \u00e4r en fr\u00e5ga som engagerar m\u00e5nga m\u00e4nniskor,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det med r\u00e4tta.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r klart att f\u00f6rm\u00e5gan och m\u00f6jligheten att sk\u00f6ta sina betalningar p\u00e5 det s\u00e4tt som passar den enskilde \u00e4r n\u00e5gonting som engagerar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det har vi stor f\u00f6rst\u00e5else f\u00f6r fr\u00e5n regeringens sida.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5r syn \u00e4r att individen sj\u00e4lv ska kunna best\u00e4mma p\u00e5 vilket s\u00e4tt och med vilka metoder man vill sk\u00f6ta sin privatekonomi.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r det m\u00e5let vi arbetar efter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill dock lite grann nyansera den bild som hans rothenberg ger: att digitaliseringen av ekonomin \u00e4r n\u00e5gonting som \u00e4r till st\u00f6rsta delen negativt.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vet att det \u00e4r m\u00e5nga som tycker att det f\u00f6renklar vardagen i allra h\u00f6gsta grad.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "j\u00e4mf\u00f6rt med hur det var f\u00f6r n\u00e5gra \u00e5rtionden sedan,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r man var tvungen att vara p\u00e5 banken f\u00f6re klockan tre f\u00f6r att kunna sk\u00f6ta sina bank\u00e4renden,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tycker nog m\u00e5nga att det \u00e4r ett steg fram\u00e5t som faktiskt h\u00f6jer livskvaliteten att man i dag kan sk\u00f6ta internetbetalningar mitt i natten om man s\u00e5 vill.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan sk\u00f6ta alla bank\u00e4renden hemifr\u00e5n och har ganska stor frihet i att sk\u00f6ta dem p\u00e5 ett s\u00e4tt som passar en sj\u00e4lv.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r n\u00e5gonting som jag tror att m\u00e5nga upplever som ett steg fram\u00e5t.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska sj\u00e4lvklart ha respekt f\u00f6r att det ocks\u00e5 finns m\u00e4nniskor som inte k\u00e4nner sig bekv\u00e4ma med att anv\u00e4nda de h\u00e4r verktygen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste hitta v\u00e4gar f\u00f6r att m\u00f6jligg\u00f6ra ocks\u00e5 f\u00f6r den gruppen m\u00e4nniskor att sk\u00f6ta sin ekonomi p\u00e5 ett s\u00e4tt som passar dem.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "digitaliseringen medf\u00f6r ocks\u00e5 helt nya m\u00f6jligheter och helt nya l\u00f6sningar som jag tror kommer att medf\u00f6ra stora f\u00f6r\u00e4ndringar p\u00e5 de finansiella och ekonomiska marknaderna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "nu ser vi hur det v\u00e4xer fram en ny industri av teknikf\u00f6retag - den brukar kallas fintech - som anv\u00e4nder digitala l\u00f6sningar f\u00f6r att ge oss som kunder helt nya m\u00f6jligheter att f\u00e5 bra \u00f6versikt \u00f6ver finansmarknaden och attraktiva erbjudanden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "kunden kan v\u00e4lja ut den som kan erbjuda till exempel de l\u00e4gsta bol\u00e5nekostnaderna eller de b\u00e4sta bankr\u00e4ntorna om man vill spara.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r en utveckling som \u00f6ppnar m\u00e5nga m\u00f6jligheter,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det tror jag \u00e4r viktigt att vi inte gl\u00f6mmer bort i sammanhanget.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "men det finns en grupp m\u00e4nniskor som har utmaningar med att anv\u00e4nda de nya teknikerna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r m\u00e5ste vi helt enkelt hitta l\u00f6sningar fram\u00e5t.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller \u00e5tg\u00e4rder i hela landet har l\u00e4nsstyrelserna ett uppdrag och det finns finansiering f\u00f6r att \u00f6ppna betaltj\u00e4nstombud p\u00e5 de orter och i de delar av landet d\u00e4r inte marknadskrafterna sj\u00e4lva klarar av f\u00f6rs\u00f6rjningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi jobbar aktivt med att bygga ut bredband och mobildatan\u00e4t i hela landet f\u00f6r att den tekniska grundinfrastrukturen ska finnas p\u00e5 plats s\u00e5 att man ska kunna g\u00e5 \u00f6ver till digitala l\u00f6sningar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det fungerar i dag inte i hela landet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det m\u00e5ste vi ha stor respekt f\u00f6r.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beh\u00f6ver ocks\u00e5 diskutera de l\u00e5ngsiktiga f\u00f6ruts\u00e4ttningarna,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det \u00e4r v\u00e4ldigt lite som pekar mot att digitaliseringen skulle avstanna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det mesta pekar mot att den kommer att forts\u00e4tta,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det g\u00f6r att vi beh\u00f6ver ha en grundl\u00e4ggande diskussion i riksdagen och med riksdagspartierna om hur vi ska hantera fr\u00e5gan i framtiden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r tycker jag att det \u00e4r l\u00e4mpligt att riksbankskommitt\u00e9n,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r alla partier finns representerade,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r tid och m\u00f6jlighet att borra ned sig i och f\u00e5 svar p\u00e5 de m\u00e5nga fr\u00e5gor som finns och f\u00f6rs\u00f6ker hitta en l\u00f6sning n\u00e4r det g\u00e4ller till exempel lagstiftning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett uppdrag som ligger p\u00e5 riksbankskommitt\u00e9n.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r l\u00e4tt att s\u00e4ga att lagstiftning ska l\u00f6sa allting.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r sv\u00e5rare att hitta den kloka utformningen.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ska vi till exempel tvinga alla banker i sverige,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven de som bara finns p\u00e5 internet,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "att \u00f6ppna kontor? var ska de kontoren i s\u00e5 fall placeras? jag vet inte om hans rothenberg har ett f\u00f6rslag p\u00e5 hur den l\u00f6sningen skulle se ut.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det \u00e4r n\u00e5gonting som kr\u00e4ver viss eftertanke.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror personligen inte att det \u00e4r en klok v\u00e4g att tvinga akt\u00f6rer att anv\u00e4nda sig av vissa former,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "lika lite som jag tror att det \u00e4r klokt att tvinga kommersiella akt\u00f6rer att till exempel \u00f6ppna kontor p\u00e5 vissa platser eller best\u00e4mma var,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r och hur de ska utf\u00f6ra sina tj\u00e4nster.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror p\u00e5 den fria marknaden som en grund f\u00f6r samh\u00e4llet och f\u00f6r v\u00e5ra ekonomiska transaktioner.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror inte att en s\u00e5dan lagstiftning skulle tr\u00e4ffa r\u00e4tt,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag tror inte heller att det \u00e4r l\u00f6sningen p\u00e5 de problem vi ser i dag.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot tror jag att vi beh\u00f6ver jobba vidare med dessa fr\u00e5gor,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och det g\u00f6rs b\u00e4st inom riksbankskommitt\u00e9n.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! ja,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ju s\u00e5 att kontanter anv\u00e4nds allt mindre som vardagligt betalningsmedel till f\u00f6rm\u00e5n f\u00f6r elektroniska transaktioner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e4rker vi alla dagligen - det \u00e4r n\u00e4stan obskyrt att man str\u00e4cker fram en sedel och vill ha sm\u00e5pengar tillbaka i v\u00e4xel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ur ett s\u00e4kerhetsperspektiv kan detta vara p\u00e5 b\u00e5de gott och ont.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r risken f\u00f6r kontantr\u00e5n minskar \u00f6kar \u00e5 andra sidan de digitala attackerna mot de digitala penningsystemen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att inte ha tillg\u00e5ng till eller f\u00f6rm\u00e5ga att anv\u00e4nda internetbaserade transfereringar inneb\u00e4r f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor en kraftig begr\u00e4nsning i det vardagliga livet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor finns det fler negativa \u00e4n positiva effekter av kontantsamh\u00e4llets retr\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dessa \u00e4r det viktigt att ha tillg\u00e5ng till och k\u00e4nna sig trygga med den tilltagande digitaliseringen av vardagsekonomin.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att kunna ha pengar p\u00e5 fickan och veta att de g\u00e5r att anv\u00e4nda \u00e4r f\u00f6r m\u00e5nga viktig livskvalitet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "samtidigt ser vi i dag att det finns butiker och restauranger som inte l\u00e4ngre accepterar kontanter som betalning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r att ett liv utan dator eller smartmobil g\u00f6r att vardagens element\u00e4ra betalningar och g\u00f6rom\u00e5l blir mer komplicerade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "samh\u00e4llet blir ocks\u00e5 alltmer s\u00e5rbart om det digitala betalsystemet skulle sl\u00e5s ut till f\u00f6ljd av olyckor eller medvetet sabotage.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ni kanske kommer ih\u00e5g att det p\u00e5 90-talet var bankstrejk i sverige.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 sprang m\u00e4nniskor och tog ut s\u00e5 mycket kontanter de kunde i kassorna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r p\u00e5 den tiden - det h\u00e4r var ju f\u00f6r l\u00e4nge sedan - hanterade bankerna faktiskt pengar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man t\u00f6mde bankomaterna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och till slut fanns det inga kontanter kvar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det h\u00e4r var ocks\u00e5 en tid innan de digitala transfereringssystemen hade kommit p\u00e5 plats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 fanns det inget alternativ.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i dag \u00e4r det omv\u00e4nda v\u00e4rlden: n\u00e4r man inte l\u00e4ngre har tillg\u00e5ng till att elektroniskt flytta pengar \u00e4r kontanter livlinan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "konsekvenserna i vardagslivet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blir f\u00f6r m\u00e5nga avsev\u00e4rda n\u00e4r samh\u00e4llet har vant sig av med kontanthantering.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att \u00e4ga tekniska hj\u00e4lpmedel f\u00f6r att kunna betala och g\u00f6ra r\u00e4tt f\u00f6r sig f\u00e5r man nog i dag betrakta som en n\u00f6dv\u00e4ndighet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r banker inte l\u00e4ngre vill hantera kontanter utan \u00f6verl\u00e5ter till kunderna att sk\u00f6ta den operativa hanteringen via telefoner,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dosor och datorer blir det sv\u00e5rare f\u00f6r oss som konsumenter att betala med sedlar och mynt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "visst har de elektroniska betalningsmedlen m\u00e5nga f\u00f6rdelar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dock blir det kontantl\u00f6sa samh\u00e4llet v\u00e4ldigt s\u00e5rbart f\u00f6r yttre st\u00f6rningar s\u00e5som n\u00e4r st\u00f6rre ov\u00e4der som orkanen harvey i usa,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "datavirus eller cyberattacker sl\u00e5r ut str\u00f6mmen och internet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vid flera tillf\u00e4llen har str\u00f6mavbrott och haverier hos systemoperat\u00f6rer gjort att tiotusentals kortterminaler i hela sverige har legat nere under flera timmar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar som sagt ministern f\u00f6r svaret p\u00e5 min interpellation,",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det v\u00e4cker ocks\u00e5 fler fr\u00e5gor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern tar som exempel post och telestyrelsen och dess insatser f\u00f6r landsbygden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men detta \u00e4r inte bara ett landsbygdsproblem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r snarare s\u00e5 att i st\u00e4derna \u00e4r det \u00e4n sv\u00e5rare att hantera det h\u00e4r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r vardagsbetalningarna som spelar roll f\u00f6r m\u00e5nga m\u00e4nniskor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag undrar: \u00e4r ministern beredd att \u00e4ndra skyldigheten f\u00f6r alla butiker och restauranger till att acceptera kontanter i alla l\u00e4gen?",
        "parti": "M",
        "talare": "Hans Rothenberg (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hans rothenberg har fr\u00e5gat mig hur jag och regeringen avser att tillf\u00f6rs\u00e4kra m\u00e4nniskor m\u00f6jligheten att fram\u00f6ver ha tillg\u00e5ng till och m\u00f6jlighet att anv\u00e4nda kontanter f\u00f6r att hantera vardagliga bestyr.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag delar hans rothenbergs \u00e5sikter vad avser de utmaningar som den snabbt minskande kontantanv\u00e4ndningen och kontanthanteringen i sverige medf\u00f6r,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i synnerhet f\u00f6r dem som inte har tillg\u00e5ng till,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "eller som har sv\u00e5righeter med att anv\u00e4nda,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "elektroniska betaltj\u00e4nster som kontokort eller internetbank.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "som ett led i att hantera denna samh\u00e4llsutmaning har post- och telestyrelsen f\u00e5tt i uppdrag att,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tillsammans med l\u00e4nsstyrelsen i dalarnas l\u00e4n,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "tillv\u00e4xtverket och tillv\u00e4xtanalys,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "st\u00f6dja l\u00e4nsstyrelserna i deras arbete med att utforma och genomf\u00f6ra olika insatser f\u00f6r att tillgodose behovet av grundl\u00e4ggande betaltj\u00e4nster p\u00e5 de orter och i den glesbygd d\u00e4r detta inte tillgodoses av marknaden.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan 2012 arbetar l\u00e4nsstyrelserna med regionalt anpassade l\u00f6sningar med bland annat betaltj\u00e4nstombud.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det statliga st\u00f6det till dessa betaltj\u00e4nstombud hanteras av l\u00e4nsstyrelserna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i dag finns det ca 30 statligt finansierade betaltj\u00e4nstombud d\u00e4r det \u00e4r m\u00f6jligt att betala r\u00e4kningar,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ta ut pengar och l\u00e4mna dagskassor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00e4nsstyrelserna arbetar \u00e4ven n\u00e4ra sparbankernas riksf\u00f6rbund och svenska bankf\u00f6reningen med dessa fr\u00e5gor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill i detta sammanhang \u00e4ven n\u00e4mna bankernas brevbaserade girotj\u00e4nster - girobetalningen - och telefonbanken,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r man kan utf\u00f6ra sina bank\u00e4renden via telefon.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bra alternativ f\u00f6r m\u00e5nga \u00e4ldre som saknar eller har sv\u00e5rt att anv\u00e4nda internetbank.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "ut\u00f6ver dessa \u00e5tg\u00e4rder har jag fortl\u00f6pande samtal med banksektorn om dess ansvar f\u00f6r ett fungerande kontant och betalsystem i hela riket.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "vad g\u00e4ller fr\u00e5gan om m\u00f6jligheten att betala med kontanter s\u00e4ger lagstiftningen att kontanter \u00e4r lagliga betalningsmedel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "huvudregeln \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r att kontanter ska accepteras vid betalning.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "aff\u00e4rer och restauranger med flera som driver verksamhet av privat karakt\u00e4r har emellertid m\u00f6jlighet att avtala bort denna regel.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6retag \u00e4r allts\u00e5 i princip inte skyldiga att acceptera kontanter \u00f6ver huvud taget eller vissa mynt eller sedlar.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6retag b\u00f6r dock informera om detta p\u00e5 ett tydligt s\u00e4tt s\u00e5 att man som kund kan v\u00e4lja om man vill acceptera ett s\u00e5dant villkor eller om man vill g\u00e5 n\u00e5gon annanstans.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "i detta sammanhang vill jag dock n\u00e4mna att domstolarna har kommit fram till att r\u00e4ttsf\u00f6rh\u00e5llandet mellan ett landsting i dess egenskap av v\u00e5rdgivare och en v\u00e5rdtagare inte \u00e4r av s\u00e5dan karakt\u00e4r att m\u00f6jligheten att betala v\u00e5rdavgiften med kontanter kan avtalas bort.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa v\u00e5rdgivare \u00e4r med andra ord skyldiga att ta emot kontanter.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det slutligen g\u00e4ller tillg\u00e5ngen till kontanter vill jag \u00e4ven n\u00e4mna den parlamentariska riksbankskommitt\u00e9n.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "den har bland annat i uppdrag att \u00f6verv\u00e4ga dels hur riksbankens ansvar f\u00f6r en v\u00e4l fungerande kontanthantering i hela landet kan tydligg\u00f6ras i lag,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "dels riksbankens roll och ansvar f\u00f6r kontanttillg\u00e5ngen i hela landet och kostnaderna f\u00f6r denna.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att en s\u00e5dan \u00f6versyn g\u00f6rs,",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag ser med tillf\u00f6rsikt fram emot att kommitt\u00e9n \u00f6verl\u00e4mnar sitt bet\u00e4nkande till regeringen i maj 2019. jag och regeringen forts\u00e4tter att bevaka dessa fr\u00e5gor.",
        "parti": "MP",
        "talare": "Statsr\u00e5det Per Bolund (MP)"
    },
    {
        "kabbel": "bostadsbyggandet \u00e4r viktigt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att ha ett tryggt boende d\u00e4r man vet att man kan ha sitt hem \u00e4r n\u00e5got av det viktigaste i livet f\u00f6r v\u00e4ldigt m\u00e5nga m\u00e4nniskor.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det gl\u00e4djande att bostadsbyggandet nu ligger p\u00e5 rekordniv\u00e5er och att det byggs inte bara bostadsr\u00e4tter och sm\u00e5hus utan ocks\u00e5 m\u00e5nga hyresr\u00e4tter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att fler ungdomar f\u00e5r m\u00f6jlighet att f\u00e5 den d\u00e4r h\u00e4rliga k\u00e4nslan att s\u00e4tta nyckeln i sitt f\u00f6rsta egna boende.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r ocks\u00e5 glad f\u00f6r att f\u00e5 debattera de h\u00e4r fr\u00e5gorna med caroline szyber,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag vet jobbar entusiastiskt med bostadsfr\u00e5gorna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att det \u00e4r m\u00e5nga politiker som g\u00f6r det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar finansministern f\u00f6r m\u00f6jligheten att debattera i dag.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r en person som f\u00f6rs\u00f6ker se positivt p\u00e5 saker och ting.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "av de svar som finansministern har gett drar jag slutsatsen att hon inte vill f\u00f6reg\u00e5 remissrundan.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan bara hoppas att hon sedan lyssnar in den remisskritik som redan i dag har framkommit och att regeringen innan den g\u00e5r vidare g\u00f6r en tydligare analys av vad r\u00e4nteavdragsbegr\u00e4nsningar och paketeringsutredningens f\u00f6rslag skulle inneb\u00e4ra f\u00f6r bostadsbyggandet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beh\u00f6ver vara l\u00e5ngsiktiga f\u00f6r alla m\u00e4nniskors skull - f\u00f6r dem som vill bo,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dem som bor,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dem som \u00e4ger och f\u00f6rvaltar hus,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r dem som ska renovera och f\u00f6r dem som ska bygga.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vara lyh\u00f6rd.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "med det tackar jag ministern f\u00f6r en god debatt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "nu l\u00e5ter det \u00e5terigen p\u00e5 caroline szyber som att de h\u00e4r f\u00f6rslagen \u00e4r n\u00e5gonting som regeringen redan har best\u00e4mt sig f\u00f6r och h\u00e5ller p\u00e5 att genomf\u00f6ra.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 \u00e4r det dock inte,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det \u00e4r f\u00f6rslag som nu \u00e4r ute p\u00e5 remiss.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r regeringen \u00e4r det oerh\u00f6rt viktigt att lyssna p\u00e5 remissinstanserna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en viktig process som vi har i sverige att alla som vill har m\u00f6jlighet att skicka in synpunkter p\u00e5 olika f\u00f6rslag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4refter kommer regeringen att ta st\u00e4llning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r vi tar st\u00e4llning kommer sj\u00e4lvklart effekterna av f\u00f6rslagen f\u00f6r olika delar av n\u00e4ringslivet att vara n\u00e5gonting som regeringen v\u00e4ger in.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hittills tycks den h\u00e4r regeringen ha f\u00f6rt en politik som inte riktigt haft de effekter f\u00f6r det svenska n\u00e4ringslivet som det ibland har l\u00e5tit som n\u00e4r man har st\u00e5tt och debatterat h\u00e4r i talarstolen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6retr\u00e4dare f\u00f6r olika allianspartier talar ofta om att regeringens politik \u00e4r v\u00e4ldigt d\u00e5lig f\u00f6r n\u00e4ringslivet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men samtidigt ser vi nu hur det blomstrar med h\u00f6g tillv\u00e4xt och m\u00e5nga nya sysselsatta - 100\u00a0000 fler sysselsatta i n\u00e4ringslivet j\u00e4mf\u00f6rt med n\u00e4r vi kom till makten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag delar caroline szybers uppfattning att de bostadspolitiska samtalen var v\u00e4ldigt v\u00e4rdefulla och bra.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tyckte ocks\u00e5 att kombinationen av bostadspolitiska och ekonomisk-politiska talespersoner i samma rum var bra; den gav en m\u00f6jlighet att prata om de h\u00e4r fr\u00e5gorna brett.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag uppskattar dessutom den insats som caroline szyber sj\u00e4lv gjorde i de samtalen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot tyckte jag att det var tr\u00e5kigt att allianspartierna valde att l\u00e4mna samtalen i st\u00e4llet f\u00f6r att avsluta dem.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bara att beklaga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu blev det \u00e4nd\u00e5 ett bra utfall.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "mycket av det som vi diskuterade i det rummet togs med i det 22-punktsprogram som regeringen nu arbetar efter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om ni valde att hoppa av har det allts\u00e5 \u00e4nd\u00e5 blivit n\u00e5got bra av det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag beklagar att ni valde att hoppa av.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det hade varit b\u00e4ttre,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst f\u00f6r n\u00e4ringslivet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi hade kunnat tr\u00e4ffa en bred och l\u00e5ngsiktig \u00f6verenskommelse.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu blev det inte s\u00e5.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var ert val.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fokus i ministerns interpellationssvar och hennes senaste inl\u00e4gg har varit p\u00e5 paketeringsutredningen,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men som rubriken p\u00e5 min interpellation visar \u00e4r det ett bredare perspektiv jag \u00f6nskar,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4mligen finanspolitikens effekter p\u00e5 bostadsmarknaden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller branschen som vi talar om i dag,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men man b\u00f6r \u00e4ven n\u00e4mna att hush\u00e5llen har f\u00e5tt fler p\u00e5lagor.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har en skuldkvot som vi b\u00f6r ta p\u00e5 allvar,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men s\u00e5v\u00e4l m\u00e5nga hush\u00e5ll som branschen k\u00e4nner \u00e4nd\u00e5 en brist p\u00e5 l\u00e5ngsiktighet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r hush\u00e5llen kan n\u00e4mnas bol\u00e5netak,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "skuldkvotstak,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "amorteringskrav och tuffare kalp-kalkyler.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "de \u00e4r alla enskilt v\u00e4ldigt viktiga \u00e5tg\u00e4rder,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men det b\u00f6r s\u00e4gas att de riktar sig mot och fr\u00e4mst drabbar de yngre,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "medan de \u00e4ldre sitter i orubbat bo.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det som efterfr\u00e5gas av s\u00e5v\u00e4l hush\u00e5llen som branschen \u00e4r en koordinering.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "ingen bransch klarar hur m\u00e5nga smockor som helst.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi best\u00e4mde redan \u00e5r 2003 om ett system som liknar hur det ser ut i v\u00e5r omv\u00e4rld.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 \u00e4r fr\u00e5gan vad som \u00e4r logiken i att lyfta ut en bransch n\u00e4r det g\u00e4ller beskattning.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5nga s\u00e4ger ocks\u00e5 att f\u00f6rslaget s\u00e4nder felaktiga och v\u00e4ldigt starka signaler: investera inte i den h\u00e4r branschen! om byggandet stagnerar kraftigt leder det ocks\u00e5 till f\u00e4rre arbetstillf\u00e4llen,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket i sin tur leder till mindre skatteint\u00e4kter.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 kvarst\u00e5r min fr\u00e5ga till finansministern: \u00e4r detta en bra aff\u00e4r f\u00f6r staten? regeringen s\u00e4ger att dess politik har haft effekt.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker \u00e4nd\u00e5 att det kanske vore lite kl\u00e4dsamt att p\u00e5peka att det \u00e4r konjunkturen,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och inte riktigt regeringens politik,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som g\u00f6r att det byggs p\u00e5 dessa niv\u00e5er.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "nu n\u00e4r vi har m\u00f6jlighet att prata vill jag passa p\u00e5 att s\u00e4ga att jag tyckte att bostadssamtalen hade en god ansats.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det var fokus p\u00e5 b\u00e5de regelf\u00f6renklingar och de finansiella fr\u00e5gorna.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5v\u00e4l bostadspolitiska talespersoner som de finanspolitiska talespersonerna bj\u00f6ds in.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "den ansatsen m\u00e5ste forts\u00e4tta.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det beh\u00f6vs ett helhetsgrepp.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker ocks\u00e5 att det beh\u00f6ver g\u00f6ras en tydlig samh\u00e4llspolitisk och ekonomisk analys.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "alla efterfr\u00e5gar l\u00e5ngsiktighet,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tycker alltj\u00e4mt att den fattas i regeringens politik.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r n\u00e4r konjunkturen viker som \u00e4ven byggandet kommer att g\u00f6ra det.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur mycket regeringen \u00e4n f\u00f6rs\u00f6ker p\u00e5visa att dess politik har haft effekt genom att n\u00e4mna detta i tid och otid och skicka ut pressmeddelanden \u00e4r det d\u00e5,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r konjunkturen viker,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "som regeringens politik kommer att pr\u00f6vas,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r d\u00e5 man m\u00e5ste ha en politik som g\u00f6r att man snarare trycker p\u00e5 gaspedalen \u00e4n drar i n\u00f6dbromsen.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja sammanfatta lite av vad som ligger framf\u00f6r oss.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "samtidigt som kraftiga begr\u00e4nsningar av m\u00f6jligheterna till r\u00e4nteavdrag l\u00e4ggs fram av regeringen \u00e4r paketeringsutredningens f\u00f6rslag om h\u00f6jd skatt p\u00e5 fastighetsf\u00f6retag ute p\u00e5 remiss.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "effekten av tv\u00e5 f\u00f6rslag som kraftigt h\u00f6jer beskattningen av fastighetsf\u00f6retag \u00e4r att investeringarna i s\u00e5v\u00e4l nyproduktion av bost\u00e4der och lokaler som renoveringar kommer att minska n\u00e4r det blir dyrare att l\u00e5na och sv\u00e5rare att s\u00e4lja fastigheter f\u00f6r att finansiera nyinvesteringar.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e4rre kalkyler kommer att g\u00e5 ihop n\u00e4r finanskostnaderna stiger.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "fastighetsbranschen beskrivs ofta som en underbeskattad del av n\u00e4ringslivet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en myt som nu kan avlivas.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "i en kartl\u00e4ggning som genomf\u00f6rts av paketeringsutredningen konstateras att fastighetsbranschen betalar skatt i samma utstr\u00e4ckning som andra branscher och riskerar att bli \u00f6verbeskattad om paketeringsutredningens f\u00f6rslag genomf\u00f6rs.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "med f\u00f6rslagen om kraftiga r\u00e4nteavdragsbegr\u00e4nsningar kommer effekten att bli \u00e4nnu st\u00f6rre.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "var \u00e4r d\u00e5 l\u00e5ngsiktigheten? vilken \u00e4r politiken f\u00f6r att man ska forts\u00e4tta att trycka p\u00e5 gaspedalen?",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "efter att ha lyssnat p\u00e5 caroline szyber tycker jag att det \u00e4r viktigt att p\u00e5peka att det \u00e4r ett utredningsf\u00f6rslag som hon \u00e4r kritisk till.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r ingenting som regeringen har lagt fram,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det h\u00e4r f\u00f6rslaget \u00e4r ute p\u00e5 remiss.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r regeringen har f\u00e5tt remissvaren kommer den naturligtvis att analysera b\u00e5de utredningen och dessa svar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4refter kommer regeringen att ta st\u00e4llning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r allts\u00e5 inget som regeringen \u00e4nnu har tagit st\u00e4llning till.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4remot delar jag caroline szybers uppfattning att det beh\u00f6ver byggas mycket bost\u00e4der.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "alliansregeringen l\u00e4mnade efter sig en bostadsmarknad som inte fungerade.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "framf\u00f6r allt hade det byggts alldeles f\u00f6r lite under de \u00e5tta \u00e5ren.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu ser vi dock att det tar fart.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om det p\u00e5b\u00f6rjas lika m\u00e5nga bost\u00e4der resten av \u00e5ret som under de tv\u00e5 f\u00f6rsta kvartalen kommer det att ha p\u00e5b\u00f6rjats 78\u00a0200 bost\u00e4der i sverige i \u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r fantastiskt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r har regeringen arbetat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "caroline szyber s\u00e4ger att det \u00e4r viktigt att det inte blir n\u00e5gra nya p\u00e5lagor.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har tv\u00e4rtom arbetat med att f\u00f6rs\u00f6ka st\u00f6dja \u00f6kat byggande,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "b\u00e5de med en s\u00e4rskild bonus till kommuner som ser till att det byggs och med ett st\u00f6d till bolag som bygger hyresr\u00e4tter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "bed\u00f6mningen \u00e4r nu att det kommer att p\u00e5b\u00f6rjas 10\u00a0000 hyresr\u00e4tter tack vare regeringens investeringsst\u00f6d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror inte att bolagen beh\u00f6ver mer p\u00e5lagor,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inte heller i form av att allianspartierna drar bort investeringsst\u00f6den,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som har gjort uppenbar nytta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "finansministern,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! jag k\u00e4nner dock att svaret utel\u00e4mnar en del av verkligheten.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige st\u00e5r inf\u00f6r stora utmaningar p\u00e5 bostadsmarknaden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur stora utmaningarna \u00e4r framg\u00e5r n\u00e4r 255 av sveriges 290 kommuner rapporterar att de har bostadsbrist.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "behoven \u00e4r s\u00e5 stora att det,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt boverket,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "beh\u00f6ver byggas 88\u00a0000 bost\u00e4der fram till 2020. men trots rekordh\u00f6gt bostadsbyggande \u00e4r vi inte alls i n\u00e4rheten av den produktionen.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "i detta krisl\u00e4ge beh\u00f6vs inte fler lagar som g\u00f6r det sv\u00e5rare.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4nd\u00e5 ser vi just att flera hinder reses med bland annat paketeringsutredningens f\u00f6rslag.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "utredningen har slagit fast att fastighetsbranschen inte \u00e4r skattem\u00e4ssigt gynnad.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "den s\u00e4ger att fastighetsbranschens sammantagna skatteuttag \u00e4r p\u00e5 samma niv\u00e5 som f\u00f6r \u00f6vriga delar av n\u00e4ringslivet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "utredaren fastsl\u00e5r ocks\u00e5 att f\u00f6rslaget skulle p\u00e5verka bostadsbyggandet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "likv\u00e4l f\u00f6resl\u00e5s en ny lagstiftning f\u00f6r att motverka paketerade transaktioner.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "fastighetsbranschen varnar dessutom f\u00f6r att utredningens f\u00f6rslag f\u00e5r betydande negativa effekter f\u00f6r intresset av nyproduktion och renovering av hyresr\u00e4tter.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom f\u00f6rslaget med st\u00f6rsta sannolikhet kommer att leda till sjunkande fastighetsv\u00e4rden kommer ocks\u00e5 kapitalinfl\u00f6det till fastighetsmarknaden att minska.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "detta leder till en ned\u00e5tg\u00e5ende spiral i termer av f\u00e4rre satsningar p\u00e5 upprustning i befintligt best\u00e5nd samt minskad villighet till risktagande i nyproduktion.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "ut\u00f6ver att f\u00f6rslagen skulle leda till \u00f6kade kostnader f\u00f6r bostadsbyggandet hotas \u00e4ven den finansiella stabiliteten i samh\u00e4llet.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir med utredningens f\u00f6rslag l\u00e5ngt mindre l\u00f6nsamt att s\u00e4lja fastigheter,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket sannolikt drastiskt kommer att minska transaktionsvolymen f\u00f6r hyresfastigheter.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "av detta f\u00f6ljer en ny typ av inl\u00e5sning p\u00e5 bostadsmarknaden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r ingen s\u00e4ljer och k\u00f6per hyresfastigheter f\u00e5r vi en stagnation b\u00e5de inom nyproduktion och inom ombyggnation,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom det saknas kapital till investeringar.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "utan nya bost\u00e4der minskar r\u00f6rligheten p\u00e5 bostadsmarknaden ytterligare.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "redan i dag har vi betydande matchningsproblem p\u00e5 arbetsmarknaden som direkt kan h\u00e4rledas till bostadsmarknaden,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "med en efterf\u00f6ljande arbetskraftsbrist som de facto d\u00e4mpar tillv\u00e4xten i sverige.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "utredningens f\u00f6rslag borgar f\u00f6r en f\u00f6rv\u00e4rrad situation.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det r\u00e5der dessutom inte enbart brist p\u00e5 bost\u00e4der utan ocks\u00e5 p\u00e5 lokaler,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "studentbost\u00e4der och \u00e4ldreboenden.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven byggandet av dessa f\u00f6rsv\u00e5ras.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r fler subventioner l\u00f6sningen ocks\u00e5 p\u00e5 det? vi har skatteh\u00f6jningar \u00e5 ena sidan och subventioner \u00e5 andra sidan.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "man ger med ena handen och tar med den andra.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r subventioner som dessutom sp\u00e4r p\u00e5 en redan \u00f6verhettad marknad.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "byggandet \u00e4r rekordh\u00f6gt i dag,",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "men det handlar mest om dyra l\u00e4genheter och bost\u00e4der vid kaj.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag h\u00f6r s\u00e5 m\u00e5nga som s\u00e4ger att de kommer att dra i n\u00f6dbromsen n\u00e4r det g\u00e4ller byggandet snarare \u00e4n att trycka p\u00e5 gaspedalen om det kommer ytterligare p\u00e5lagor.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r n\u00e5got som jag tycker att man ska vara lyh\u00f6rd f\u00f6r.",
        "parti": "KD",
        "talare": "Caroline Szyber (KD)"
    },
    {
        "kabbel": "caroline szyber har fr\u00e5gat mig om jag ser en allvarlig risk i att incitamenten f\u00f6r byggandet av hyresr\u00e4tter minskar och vilka \u00e5tg\u00e4rder jag t\u00e4nker vidta f\u00f6r att mildra detta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5gan \u00e4r st\u00e4lld mot bakgrund av tv\u00e5 remitterade f\u00f6rslag p\u00e5 skatteomr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det r\u00f6r sig om dels finansdepartementets promemoria <em>nya skatteregler f\u00f6r f\u00f6retagssektorn</em>,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "dels den s\u00e5 kallade paketeringsutredningens bet\u00e4nkande (sou 2017:27).",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt den promemoria som \u00e4r p\u00e5 remiss ska en generell begr\u00e4nsning av r\u00e4nteavdrag i bolagssektorn inf\u00f6ras.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ett av syftena med f\u00f6rslaget \u00e4r att \u00f6ka den skattem\u00e4ssiga neutraliteten mellan olika finansieringsformer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "genom f\u00f6rslaget genomf\u00f6rs eu-direktivet mot skatteundandragande,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och f\u00f6rslaget \u00e4r i linje med oecd:s rekommendationer p\u00e5 omr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom begr\u00e4nsningen av r\u00e4nteavdragen inneb\u00e4r en sk\u00e4rpning av skattereglerna f\u00f6resl\u00e5s f\u00f6retagen kompenseras genom en s\u00e4nkning av bolagsskattesatsen fr\u00e5n 22 till 20 procent.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller bostadsbyggande f\u00f6resl\u00e5s i samma promemoria ocks\u00e5 ett prim\u00e4ravdrag f\u00f6r hyreshus.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "prim\u00e4ravdraget m\u00f6jligg\u00f6r st\u00f6rre avdrag f\u00f6r v\u00e4rdeminskning under de fem f\u00f6rsta \u00e5ren fr\u00e5n det att ett hyreshus har f\u00e4rdigst\u00e4llts.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rslaget inneb\u00e4r en skattem\u00e4ssig stimulans f\u00f6r nyproduktion av hyreshus.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "paketeringsutredningens f\u00f6rslag inneb\u00e4r att skatteeffekten blir densamma oavsett om en fastighet avyttras direkt eller indirekt genom s\u00e5 kallad paketering i ett bolag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen arbetar intensivt med \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r en b\u00e4ttre fungerande bostadsmarknad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen genomf\u00f6r just nu den st\u00f6rsta bostadspolitiska satsningen p\u00e5 20 \u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som ett led i detta presenterades under 2016 en bostadspolitisk satsning med f\u00f6rslag p\u00e5 22 \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r fler bost\u00e4der.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringens \u00e5tg\u00e4rder och kraftanstr\u00e4ngning f\u00f6r att fler bost\u00e4der ska byggas har gett resultat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en kombination av en aktiv regering,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ansvarstagande kommuner,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en byggbransch som anstr\u00e4nger sig och en positiv ekonomisk konjunktur har gjort det m\u00f6jligt att \u00f6ka byggandet runt om i landet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5r 2016 p\u00e5b\u00f6rjades byggandet av det h\u00f6gsta antalet l\u00e4genheter sedan 1990, och sedan \u00e5r 2012 har antalet p\u00e5b\u00f6rjade bost\u00e4der tredubblats.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r remisstiden f\u00f6r de aktuella f\u00f6rslagen har g\u00e5tt ut kommer f\u00f6rslagen att beredas i finansdepartementet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill inte f\u00f6regripa den beredningen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nej,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "helt s\u00e4ker kan man inte vara om man inte fattar besluten sj\u00e4lv,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och dessa beslut fattas ju i bryssel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r dock som sagt den bed\u00f6mning vi g\u00f6r utifr\u00e5n den information vi har.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag delar d\u00e4remot inte jonas jacobsson gj\u00f6rtlers uppfattning om att vi skulle kunna strunta i skattebefrielse f\u00f6r h\u00f6ginblandade br\u00e4nslen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns stora po\u00e4nger med detta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ofta ligger man d\u00e4r i framkant av utvecklingen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att ha en extra stimulans d\u00e4r tycker jag \u00e4r v\u00e4lmotiverat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 n\u00e5got som kan driva p\u00e5 utvecklingen och g\u00f6ra att sverige ligger i framkant,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket i l\u00e4ngden kan ge jobb och tillv\u00e4xt runt om i hela landet och ocks\u00e5 ge m\u00f6jliga nya exportint\u00e4kter f\u00f6r sverige.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker generellt sett att sverige b\u00f6r kunna jobba mycket aktivt med att ge bra villkor f\u00f6r den riktigt nya tekniken s\u00e5 att vi kan ligga i framkant.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett s\u00e4tt att s\u00e4kra v\u00e5rt l\u00e5ngsiktiga v\u00e4lst\u00e5nd,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r ocks\u00e5 till bra nytta f\u00f6r klimatet p\u00e5 hela jorden.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "finansministern! vad g\u00e4ller det sista k\u00e4nner jag inte exakt till all den information som finansministern och finansdepartementet har som underlag f\u00f6r detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r fr\u00e5gan st\u00e4lls,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att jag kan f\u00e5 lite mer klarhet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan allts\u00e5 inte s\u00e4ga exakt vad jag skulle ha gjort annorlunda.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men den fr\u00e5ga jag tar upp r\u00f6r de h\u00f6ginblandade br\u00e4nslena.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det finns sk\u00e4l att fundera \u00f6ver om man verkligen ska ha detta undantag,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "med tanke p\u00e5 de risker som lyfts fram av remissinstanserna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar ju inte om vilka remissinstanser som helst.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kommerskollegium och vti till exempel \u00e4r statliga myndigheter som lyfter fram detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "klimatnyttan \u00e4r noll och kan till och med vara negativ om man har detta undantag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sk\u00e4len f\u00f6r att beh\u00e5lla skattebefrielsen f\u00f6r de h\u00f6ginblandade br\u00e4nslena k\u00e4nns inte s\u00e5 starka,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om jag uttrycker mig s\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att man kanske vill undvika detta av omsorg om en del av de trafikslag som i dag k\u00f6r p\u00e5 h\u00f6ginblandat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men vi m\u00e5ste \u00e4nd\u00e5 s\u00e4tta detta i perspektiv till den klimatnytta man vill uppn\u00e5 med hela reduktionsplikten och till de risker man tar om man \u00e4ventyrar genomf\u00f6randet av detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r finansministern s\u00e4ger att f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r undantaget inte har \u00e4ndrats \u00e4r det just det som \u00e4r po\u00e4ngen h\u00e4r: det kanske \u00e4r precis vad de har.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om reduktionsplikten skulle anm\u00e4las till kommissionen - nu har regeringen visserligen inte gjort det - och man f\u00e5r in ett \u00e4rende om detta och en annan bed\u00f6mning g\u00f6rs och man d\u00e5 konstaterar att f\u00f6ruts\u00e4ttningarna har \u00e4ndrats d\u00e4rf\u00f6r att n\u00e5gon vill ha en skattebefrielse och en kvotplikt parallellt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 dubbla styrmedel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "riskerar vi att f\u00e5 problem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna har d\u00e5 \u00e4ndrats,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och systemet kanske inte g\u00e5r att genomf\u00f6ra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det vore olyckligt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r jag nyfiken p\u00e5 hur finansministern kan vara s\u00e5 s\u00e4ker p\u00e5 att detta g\u00e5r i r\u00e4tt riktning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi opererar alltid under os\u00e4kerhet n\u00e4r det g\u00e4ller statsst\u00f6dsregler.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det m\u00e4rkte inte minst moderaterna n\u00e4r de styrde p\u00e5 finansdepartementet och fick helt underk\u00e4nt f\u00f6r det f\u00f6rslag de gick fram med.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00f6r vi allts\u00e5 hela tiden,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "oavsett f\u00e4rg p\u00e5 regeringen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n den os\u00e4kerheten g\u00f6r man bed\u00f6mningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringskansliets experter har gjort bed\u00f6mningen att reduktionsplikten,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som den \u00e4r utformad nu,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inte beh\u00f6ver statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnas och d\u00e4rf\u00f6r inte \u00e4r ett st\u00f6d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad g\u00e4ller de h\u00f6ginblandade br\u00e4nslena \u00e4r bed\u00f6mningen att f\u00f6ruts\u00e4ttningarna fr\u00e5n det f\u00f6rra statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnandet inte har f\u00f6r\u00e4ndrats.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r b\u00f6r vi f\u00e5 ett statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnande igen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r har vi naturligtvis underhandskontakter med kommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men kommissionen fattar beslut n\u00e4r man fattar beslut.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "bed\u00f6mningen \u00e4r att man b\u00f6r kunna g\u00f6ra det i god tid innan riksdagen fattar beslut om budgeten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n de kontakter vi har och utifr\u00e5n det faktum att sakl\u00e4get inte har f\u00f6r\u00e4ndrats sedan 2015, d\u00e5 vi fick det f\u00f6rra statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnandet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r v\u00e5r bed\u00f6mning att vi b\u00f6r f\u00e5 det igen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "min fr\u00e5ga till jonas jacobsson gj\u00f6rtler \u00e4r egentligen: \u00e4r det n\u00e5got som jonas jacobsson gj\u00f6rtler skulle ha gjort annorlunda om han hade suttit p\u00e5 finansdepartementet i dagsl\u00e4get?",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "finansministern! l\u00e5ngsiktigheten har efterfr\u00e5gats l\u00e4nge.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag h\u00e5ller med om den bed\u00f6mningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har ju l\u00e4st vad remissinstanserna har skrivit,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och man efterfr\u00e5gar l\u00e5ngsiktighet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns en del synpunkter n\u00e4r det g\u00e4ller just l\u00e5ngsiktigheten - om vi ska vara \u00e4rliga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "finansministern.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man hade \u00f6nskat beslut som str\u00e4cker sig l\u00e4ngre \u00e4n till 2020. det st\u00e5r att det ska g\u00e4lla fram till 2030. men jag tror att branschen \u00e4r lite orolig f\u00f6r att detta inte \u00e4r tillr\u00e4ckligt skarpt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den stora oron g\u00e4ller egentligen om eu kommer att acceptera det h\u00e4r eller inte.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den skattebefrielse som g\u00e4ller nu g\u00e4ller till 2018. d\u00e4refter ska man ha ett nytt undantag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns en risk f\u00f6r att det blir ett problem h\u00e4r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man b\u00f6r se p\u00e5 de tv\u00e5 fr\u00e5gorna samlat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man har skattebefrielse och samtidigt en reduktionsplikt har man n\u00e4mligen dubbla styrmedel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ett problem till som det kan vara intressant att lyfta upp och som har lyfts fram av vti,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statens v\u00e4g- och transportforskningsinstitut som jag n\u00e4mnde tidigare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller att det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n det f\u00f6rslag som finns,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "inte tas samma h\u00e4nsyn till hur klimateffektiva de h\u00f6ginblandade biodrivmedlen \u00e4r i ett livscykelperspektiv som f\u00f6r de l\u00e5ginblandade biodrivmedlen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r att klimatnyttan faktiskt blir mer os\u00e4ker.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man har inte samma krav p\u00e5 de h\u00f6ginblandade i praktiken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ytterligare ett sk\u00e4l,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men i just den h\u00e4r diskussionen \u00e4r det kanske lite av ett sidoargument.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle g\u00e4rna vilja h\u00f6ra finansministerns kommentar till kommerskollegiums bed\u00f6mning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ser finansministern p\u00e5 detta? regeringen g\u00f6r bed\u00f6mningen att det inte ska vara n\u00e5got problem utan att det kommer att g\u00e5 att f\u00e5 p\u00e5 plats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "andra g\u00f6r uppenbarligen en annan bed\u00f6mning och \u00e4r oroade \u00f6ver detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller \u00e4ven branscherna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel spbi lyfter ocks\u00e5 fram oro \u00f6ver detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilken information fr\u00e5n kommissionen har regeringen som ligger till grund f\u00f6r bed\u00f6mningen att det h\u00e4r ska vara m\u00f6jligt att f\u00e5 igenom? jag st\u00e4llde tre fr\u00e5gor i interpellationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att jag har f\u00e5tt svar p\u00e5 den tredje fr\u00e5gan men inte p\u00e5 de tv\u00e5 f\u00f6rsta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilken information fr\u00e5n kommissionen ligger till grund f\u00f6r regeringens bed\u00f6mning? och vad avser statsr\u00e5det och regeringen att g\u00f6ra om f\u00f6rslaget skulle underk\u00e4nnas av kommissionen? d\u00e5 menar jag kanske inte enbart i de delar som regeringen har anm\u00e4lt och skickat in.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan bli p\u00e5 det s\u00e4ttet att man f\u00e5r bakl\u00e4xa p\u00e5 alltihop eftersom det anses vara ett brott mot statsst\u00f6dsreglerna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi skulle kunna hamna i en ganska tr\u00e5kig situation d\u00e4r f\u00f6rslaget till reduktionsplikt faller,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "egentligen p\u00e5 grund av en liten detalj d\u00e4r man s\u00e4ger att de h\u00f6ginblandade br\u00e4nslena ska ha undantaget och d\u00e4r klimatnyttan \u00e4r obefintlig.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir n\u00e4mligen samma klimatnytta om drivmedlet anv\u00e4nds som l\u00e5ginblandat br\u00e4nsle.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "klimatnyttan kan till och med vara s\u00e4mre med de h\u00f6ginblandade biodrivmedlen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom man inte g\u00f6r samma livscykelanalys p\u00e5 dem j\u00e4mf\u00f6rt med f\u00f6rslaget till reduktionsplikt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "riskerna \u00e4r allts\u00e5 v\u00e4ldigt stora.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att regeringen spelar lite h\u00f6gt h\u00e4r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag h\u00f6r att finansministern s\u00e4ger att det \u00e4r en bed\u00f6mning man g\u00f6r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tror att de som \u00e4r ber\u00f6rda skulle vilja f\u00e5 lite tydligare besked.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad \u00e4r det som ligger bakom regeringens bed\u00f6mning? hur kan finansministern vara s\u00e5 s\u00e4ker p\u00e5 att det inte kommer att bli n\u00e5gra problem och p\u00e5 att det kommer att komma p\u00e5 plats?",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det gl\u00e4der mig att jonas jacobsson gj\u00f6rtler ocks\u00e5 tycker att det \u00e4r bra att vi \u00e4ntligen kan inf\u00f6ra reduktionsplikt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r jonas jacobsson gj\u00f6rtlers parti styrde p\u00e5 finansdepartementet tog man fram ett system som sedan visade sig inte f\u00e5 godk\u00e4nt av eu,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och man blev tvungen att dra tillbaka det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utg\u00e5ngspunkten f\u00f6r v\u00e5rt arbete har varit just att hitta ett system som inte beh\u00f6ver godk\u00e4nnas av eu.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5r bed\u00f6mning \u00e4r att vi har gjort det med det f\u00f6rslag som lagts fram.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r har vi inte heller skickat in det f\u00f6r statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller biodrivmedlen d\u00e4remot har vi sedan tidigare statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnande f\u00f6r att ha skattebefrielse f\u00f6r biodrivmedel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det senaste beslutet vi fick fr\u00e5n kommissionen \u00e4r fr\u00e5n 2015. v\u00e5r bed\u00f6mning \u00e4r att de f\u00f6ruts\u00e4ttningarna inte har f\u00f6r\u00e4ndrats sedan 2015. vi b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r ha goda f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r att f\u00e5 f\u00f6rl\u00e4ngt statsst\u00f6dsgodk\u00e4nnande f\u00f6r skattebefrielse p\u00e5 de delarna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r att vi fr\u00e5n n\u00e4sta \u00e5r kommer att kunna ha ett system d\u00e4r vi har b\u00e5de reduktionsplikt och skattebefrielse f\u00f6r biodrivmedel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "de producenter i sverige som jag har haft kontakt med menar att det h\u00e4r ger bra f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r att kunna investera i biodrivmedel,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som i framtiden kommer att vara en del f\u00f6r att vi ska kunna bli ett fossilfritt v\u00e4lf\u00e4rdssamh\u00e4lle.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "elektrifiering \u00e4r naturligtvis viktigt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men biodrivmedel \u00e4r ocks\u00e5 viktiga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "finansministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! det \u00e4r viktigt att vi kan f\u00e5 reduktionsplikten p\u00e5 plats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ser detta som det enskilt viktigaste verktyget f\u00f6r att f\u00e5 ned utsl\u00e4ppen av v\u00e4xthusgaser fr\u00e5n transportsektorn som \u00e4r en mycket stor del av de utsl\u00e4pp som vi i sverige st\u00e5r f\u00f6r n\u00e4r det g\u00e4ller v\u00e4xthusgaser.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "reduktionsplikten \u00e4r ett bra verktyg,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5tillvida att fokus \u00e4r p\u00e5 att utsl\u00e4ppen av v\u00e4xthusgaser ska minskas genom att man ska \u00f6ka inblandningen av biodrivmedel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fokus \u00e4r allts\u00e5 inte p\u00e5 att minska transporterna som s\u00e5dana.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "transporterna fyller viktiga behov.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i ett stort och glest befolkat land som sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som dessutom ligger i utkanten av europa,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r det viktigt att vi kan v\u00e4rna m\u00f6jligheten att transportera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska inte beskatta eller l\u00e4gga p\u00e5 h\u00f6gre kostnader p\u00e5 avst\u00e5nden som s\u00e5dana.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "reduktionsplikten \u00e4r allts\u00e5 ett bra verktyg.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r positivt att regeringen har tagit fram det h\u00e4r f\u00f6rslaget.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i princip \u00e4r f\u00f6rslaget bra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r helt r\u00e4tt s\u00e4tt att g\u00e5 till v\u00e4ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men n\u00e5gra saker ger upphov till fr\u00e5getecken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r snarast i syfte att v\u00e4rna om att det h\u00e4r ska komma p\u00e5 plats som de h\u00e4r fr\u00e5gorna st\u00e4lls.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att finansministern ser fr\u00e5gorna i det ljuset.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5getecknen g\u00e4ller utformningen och det som uppfattas som vissa oklarheter som skulle kunna \u00e4ventyra inf\u00f6randet av reduktionsplikten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det skulle \u00e4ven kunna \u00e4ventyra l\u00e5ngsiktigheten och till och med vara d\u00e5ligt avseende klimatnyttan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller undantaget f\u00f6r de h\u00f6ginblandade biobr\u00e4nslena.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "flera av dem som har l\u00e4mnat remissvar lyfter fram fr\u00e5getecken och synpunkter p\u00e5 just undantaget n\u00e4r det g\u00e4ller de h\u00f6ginblandade br\u00e4nslena.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till exempel s\u00e4ger kommerskollegium,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den statliga myndigheten: \"kollegiet delar inte regeringskansliets bed\u00f6mning om att f\u00f6rslaget inte \u00e4r anm\u00e4lningspliktigt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\" ett br\u00e4nsle som utg\u00f6r bensin eller dieselbr\u00e4nsle som till mer \u00e4n 98 procent framst\u00e4lls av biomassa omfattas inte av reduktionspliktssystemet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och de menar att n\u00e4r man g\u00f6r ett undantag \u00e4r det ett statligt st\u00f6d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kollegiet menar att man m\u00e5ste se p\u00e5 de tv\u00e5 sakerna samlat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att man m\u00e5ste analysera dem gemensamt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kollegiets bed\u00f6mning \u00e4r allts\u00e5 att det finns risk f\u00f6r att det h\u00e4r kan bli ett problem och att det \u00e4r anm\u00e4lningspliktigt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kommerskollegium \u00e4r en instans som lyfter fram detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det finns fler.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ganska m\u00e5nga som tar upp det.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "statens v\u00e4g- och transportforskningsinstitut,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vti,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tar ocks\u00e5 upp fr\u00e5gan och ifr\u00e5gas\u00e4tter varf\u00f6r de h\u00f6ginblandade drivmedlen inte inkluderas i f\u00f6rslaget om reduktionsplikt eftersom po\u00e4ngen \u00e4r lite grann att f\u00e5 ned utsl\u00e4ppen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 spelar det ingen roll om drivmedlen f\u00f6rekommer i h\u00f6gkoncentrerad form,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 h\u00f6ginblandade biodrivmedel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eller om de anv\u00e4nds som l\u00e5ginblandade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "samma volym som stoppas in som l\u00e5ginblandat ger samma klimatreduktion.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man g\u00f6r det undantaget riskerar man att f\u00e5 problem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om kommissionen inte skulle godk\u00e4nna detta - om de skulle anse att det inte \u00e4r godtagbart - riskerar vi allts\u00e5 att det h\u00e4r systemet kanske inte kan inf\u00f6ras alls.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bakgrunden till min fr\u00e5ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur s\u00e4ker \u00e4r regeringen p\u00e5 att detta verkligen blir godk\u00e4nt? om det skulle bli problem,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad har regeringen d\u00e5 f\u00f6r avsikt att g\u00f6ra?",
        "parti": "M",
        "talare": "Jonas Jacobsson Gj\u00f6rtler (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jonas jacobsson gj\u00f6rtler har fr\u00e5gat samordnings- och energiministern om vilken information fr\u00e5n kommissionen som ligger till grund f\u00f6r bed\u00f6mningen att det kommer att vara m\u00f6jligt att beh\u00e5lla skattebefrielsen f\u00f6r h\u00f6ginblandade br\u00e4nslen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad regeringen avser att g\u00f6ra om hela f\u00f6rslaget om reduktionsplikt underk\u00e4nns av kommissionen och slutligen om regeringen har \u00f6verv\u00e4gt att g\u00e5 fram med ett f\u00f6rslag om reduktionsplikt och ett om skattebefrielse.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "arbetet inom regeringen \u00e4r s\u00e5 f\u00f6rdelat att det \u00e4r jag som ska svara p\u00e5 interpellationen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har beslutat om en lagr\u00e5dsremiss med f\u00f6rslag p\u00e5 skattebefrielse f\u00f6r h\u00f6ginblandade biodrivmedel och reduktionsplikt f\u00f6r biodrivmedel i bensin och dieselbr\u00e4nsle.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag tidigare har svarat jonas jacobsson gj\u00f6rtler omfattas reduktionsplikten inte av eu:s statsst\u00f6dsregler,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket inneb\u00e4r att den inte beh\u00f6ver godk\u00e4nnas av eu-kommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "reduktionsplikten p\u00e5verkar d\u00e4rmed inte kommissionens m\u00f6jligheter att godk\u00e4nna det statliga st\u00f6det till h\u00f6ginblandade biodrivmedel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "kommissionens pr\u00f6vning avser den anm\u00e4lan som regeringen l\u00e4mnat in till kommissionen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och den pr\u00f6vningen p\u00e5verkas s\u00e5ledes inte av hur regeringen delar upp f\u00f6rslagen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r allts\u00e5 inte reduktionsplikten som \u00e4r inskickad till eu-kommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har i lagr\u00e5dsremissen gjort bed\u00f6mningen att kommissionen kommer att kunna godk\u00e4nna regeringens statsst\u00f6dsanm\u00e4lan om fortsatt skattebefrielse f\u00f6r h\u00f6ginblandade biodrivmedel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "statsst\u00f6dsfr\u00e5gan hanteras i dialog med kommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Finansministern Magdalena Andersson (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tycker att nationell f\u00f6rsoning \u00e4r en avg\u00f6rande faktor f\u00f6r att fortsatt se en framg\u00e5ngsrik utveckling i somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet att det \u00e4r en prioritering ocks\u00e5 f\u00f6r fn:s nya generalsekreterare.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "skulle man nu fr\u00e5n omv\u00e4rlden komma med synpunkter p\u00e5 hur statsbyggande och f\u00f6rsoning ska ske i somalia finns risken att det faktiskt bara f\u00f6rsv\u00e5rar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ger ett svenskt st\u00f6d till freds- och statsbyggnadsprocess i somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ger politiskt st\u00f6d och utvecklingssamarbete,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi \u00e4r en av de st\u00f6rsta bist\u00e5ndsgivarna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi menar att det \u00e4r den riktiga v\u00e4gen fram\u00e5t.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 sm\u00e5ningom kan det h\u00e4r bli en fr\u00e5ga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r det absolut inte i dag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vill inte g\u00f6ra n\u00e5gonting som st\u00f6r den politiska process som vi kan se och som \u00e4r positiv i somalia,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men vi har heller ingenting emot att h\u00e5lla fram somalilands framg\u00e5ngar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "de kan bli ett viktigt exempel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r inte framf\u00f6r allt att markera statsbyggande p\u00e5 det s\u00e4ttet som bidrar p\u00e5 b\u00e4sta s\u00e4tt till den nationella f\u00f6rsoning som beh\u00f6vs i dag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "de beh\u00f6vs som ett gott exempel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ja,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "somaliland <em>ska</em> avg\u00f6ra sin framtid,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r lite det som de f\u00f6rs\u00f6ker g\u00f6ra nu.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de har l\u00e4nge fungerat som land och har de facto sj\u00e4lvst\u00e4ndighet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de har lyckats med det h\u00e4r genom dialog och f\u00f6rsoning,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "precis som utrikesministern vill att de ska.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "trots det f\u00e5r de inget st\u00f6d.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser inte vad mer de kan g\u00f6ra,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r de har hittills spelat r\u00e4tt,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att s\u00e4ga.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns inget v\u00e5ld,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "inga separatistiska slitningar och ingenting som p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt g\u00e5r emot det som utrikesministern egentligen s\u00e4ger.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r faktiskt fortfarande inte riktigt varf\u00f6r vi inte bara kan ge dem r\u00e4tten till sitt eget land som de de facto redan styr \u00f6ver.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "hur somalias federala karta i slut\u00e4ndan kommer att se ut avg\u00f6rs b\u00e4st av somalierna sj\u00e4lva.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r fortsatt framg\u00e5ng i somalias utveckling kr\u00e4vs ett konstruktivt partnerskap inom och mellan somalias olika regioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "efter m\u00e5nga \u00e5r av inb\u00f6rdeskrig finns det minsann m\u00e5nga lokala konflikter och dispyter att l\u00f6sa,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och de kan bara l\u00f6sas genom dialog och f\u00f6rsoning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tycker fr\u00e5n den svenska regeringens sida att somalilands anspr\u00e5k p\u00e5 sj\u00e4lvstyre hanteras b\u00e4st i en s\u00e5dan process och under somaliskt ledarskap.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r det egentligen s\u00e5 konstigt att afrikanska unionen,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "som mestadels best\u00e5r av diktaturer,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "inte har erk\u00e4nt somaliland och den utveckling de har lyckats uppn\u00e5? \u00e4r det verkligen s\u00e5 konstigt att andra l\u00e4nder som inte alls har lyckats med samma sak inte vill erk\u00e4nna den h\u00e4r framg\u00e5ngen? sedan kan jag fr\u00e5ga mig: vad \u00e4r det som g\u00f6r att den svenska regeringen tror att folket i somaliland inte sj\u00e4lva kan avg\u00f6ra om det \u00e4r b\u00e4ttre att de \u00e4r sj\u00e4lvst\u00e4ndiga eller inte? ska vi forts\u00e4tta med den politik som r\u00e5dde f\u00f6rr,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r andra l\u00e4nder skulle best\u00e4mma \u00f6ver deras gr\u00e4nsdragningar? det h\u00e4r \u00e4r ett klanbaserat samh\u00e4lle.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett samh\u00e4lle som best\u00e5r av m\u00e5nga olika grupper,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och nu har somalil\u00e4ndarna en \u00f6nskan om att sj\u00e4lva f\u00e5 rita kartan \u00f6ver sitt land.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ser faktiskt inte hur det h\u00e4r kan f\u00f6rsv\u00e5ra f\u00f6r utvecklingen av fred i den h\u00e4r regionen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r dessutom v\u00e4rt att n\u00e4mna att unionen mellan somalia och somaliland 1960 faktiskt aldrig undertecknades av parlamenten i de tv\u00e5 l\u00e4nderna,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket var en f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r avtalets giltighet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "de facto har allts\u00e5 somalil\u00e4ndarna ber\u00f6vats sitt eget land.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r riktigt att utvecklingen i somaliland historiskt sett har varit mer framg\u00e5ngsrik \u00e4n utvecklingen i \u00f6vriga somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "somaliland har inte varit drabbat av inb\u00f6rdeskrig,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och de statliga institutionerna har d\u00e4rf\u00f6r heller inte utsatts f\u00f6r samma kollaps som i framf\u00f6r allt de s\u00f6dra delarna av somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt har somaliland utgjort,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och utg\u00f6r till stor del fortfarande,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ett positivt exempel f\u00f6r \u00f6vriga somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan finnas b\u00e5de f\u00f6r- och nackdelar med att ing\u00e5 i en st\u00f6rre federation.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att g\u00f6ra det kan ha b\u00e5de ekonomiska och s\u00e4kerhetspolitiska f\u00f6rdelar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rhoppningen \u00e4r att den positiva utvecklingen i somalia p\u00e5 sikt ocks\u00e5 kan gynna somalilands utveckling,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men detta f\u00f6ruts\u00e4tter att somaliland inte st\u00e5r utanf\u00f6r processen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan dessv\u00e4rre ocks\u00e5 f\u00f6ra med sig att det blir strider om gr\u00e4nsdragning och allt annat som kan komma av det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "positivt i det h\u00e4r sammanhanget \u00e4r att representanter fr\u00e5n klaner med huvudsaklig tillh\u00f6righet i somaliland deltog i det somaliska valet och har valt somalilands representanter till den federala regeringen och till parlamentet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi bed\u00f6mer fr\u00e5n regeringens sida att ett erk\u00e4nnande av somaliland inte skulle gynna den somaliska fredsprocessen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi ser ingen anledning att ompr\u00f6va v\u00e5r inst\u00e4llning i fr\u00e5gan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har f\u00e5tt den h\u00e4r fr\u00e5gan och interpellationer p\u00e5 det h\u00e4r temat tidigare.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "till\u00e4ggas kan att somaliland inte har erk\u00e4nts av n\u00e5gon annan europeisk stat och inte heller av afrikanska unionen eller dess medlemmar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r i h\u00f6g grad en icke-fr\u00e5ga som egentligen inte drivs ordentligt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r kanske d\u00e4r en utveckling mot att man vill bli en sj\u00e4lvst\u00e4ndig stat ska b\u00f6rja.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men just nu menar vi att det \u00e4r viktigt att se till hela somalia och erk\u00e4nna de framg\u00e5ngar som somaliland har,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det finns inte riktigt n\u00e5gon s\u00e5dan r\u00f6relse och det finns inget annat land heller som har erk\u00e4nt somaliland.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill b\u00f6rja med att tacka utrikesministern f\u00f6r svaret.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan l\u00e5ng tid tillbaka har sverige utg\u00e5tt fr\u00e5n tre uttalade kriterier som ska uppfyllas f\u00f6r att man ska kunna erk\u00e4nna ett sj\u00e4lvst\u00e4ndigt land: det ska finnas ett folk,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det ska finnas ett territorium och det ska finnas en regering som kan ut\u00f6va kontroll \u00f6ver territoriet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "somaliland uppfyller samtliga av dessa tre kriterier - och m\u00e5nga ut\u00f6ver dem.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har samtidigt tydliggjort att man avser att vara ett humanit\u00e4rt f\u00f6red\u00f6me.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man v\u00e4rnar om ordning och reda samt \u00f6nskar fr\u00e4mja demokrati,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "j\u00e4mst\u00e4lldhet och andra m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven h\u00e4r kan jag tycka att somaliland \u00e4r v\u00e4rdigt att det internationella samfundet,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "kanske med sverige i spetsen,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "faktiskt erk\u00e4nner de framg\u00e5ngar landet har gjort och den sj\u00e4lvst\u00e4ndighet det de facto redan har.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "somaliland har fria demokratiska val och fungerande institutioner.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man erbjuder kostnadsfri skolg\u00e5ng f\u00f6r samtliga barn och ungdomar.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man har egna institutioner och diplomatiska f\u00f6rbindelser,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "ministrar och parlamentariker,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och man har en egen president.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man har en egen valuta,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "en egen flagga,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "egna pass,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "en egen nationals\u00e5ng och en egen huvudstad.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "listan kan g\u00f6ras mycket l\u00e4ngre.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan fr\u00e5ga sig varf\u00f6r jag,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "eller f\u00f6r den delen n\u00e5gon annan,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00e4gger s\u00e5 mycket fokus p\u00e5 en fr\u00e5ga som just denna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar dock i grund och botten om moral,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och det slutar inte d\u00e4r.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "somaliland har inte vunnit sin frihet genom separatism,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5ld eller p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt genom att bryta mot internationella regleringar.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det var snarare kaoset i somalia som l\u00e4mnade just denna region utan styre,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e5 valde somalilands folk att ta styret i egna h\u00e4nder.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns inte heller n\u00e5gon historisk eller demografisk f\u00f6rankring som st\u00f6der tesen om att detta ska tillh\u00f6ra resten av det vi i dag kallar somalia - som,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "till skillnad fr\u00e5n somaliland,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "tidigare var en italiensk och inte en brittisk koloni.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt med erk\u00e4nnandet,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 hela v\u00e4rlden p\u00e5 ett eller annat s\u00e4tt faktiskt h\u00e5ller ihop.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "genom att st\u00f6tta somalilands folk fr\u00e4mjar vi inte bara utveckling i hela somalia,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r det somalil\u00e4ndarna sj\u00e4lva vill,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "utan \u00e4ven utvecklingen h\u00e4r i sverige och i europa.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "genom ett erk\u00e4nnande kan vi utveckla handel och stabilitet,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "agera direkt med somalilands regering och visa hela v\u00e4rlden att det l\u00f6nar sig med fred.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det l\u00f6nar sig att uppn\u00e5 alla de framg\u00e5ngar somaliland har uppn\u00e5tt med demokrati och skolg\u00e5ng.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan hj\u00e4lpa dem till st\u00f6rre framg\u00e5ng,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "vilken ocks\u00e5 kan sprida sig till \u00f6vriga delar av regionen.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "mot alla odds har somaliland skapat en fredlig demokrati av v\u00e4sterlandsslag i en av v\u00e4rldens mest v\u00e5ldsamma regioner.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det faktum att somaliland dessutom \u00e4r en muslimsk fungerande demokrati \u00e4r i sig v\u00e4rt att t\u00e4nka p\u00e5.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "det b\u00f6r erk\u00e4nnas som ett f\u00f6red\u00f6me f\u00f6r m\u00e5nga av de l\u00e4nder som befinner sig i eller har befunnit sig i en liknande situation och k\u00e4mpat sig till mer framg\u00e5ng.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "sist men inte minst: sverige har under de senaste \u00e5ren erk\u00e4nt stater p\u00e5 betydligt mer tveksamma grunder \u00e4n vad som har anf\u00f6rts nu av utrikesministern.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringens st\u00e4llningstagande tyder i grund och botten p\u00e5 ett inkonsekvent agerande som \u00e4r desto sorgligare i en tid d\u00e5 vi har chansen att p\u00e5verka andra l\u00e4nder inom f\u00f6renta nationerna.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill inte tro att det finns andra sk\u00e4l till att man exempelvis erk\u00e4nde palestina,",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "men agerandet tyder tyv\u00e4rr p\u00e5 att s\u00e5 var fallet.",
        "parti": "SD",
        "talare": "Markus Wiechel (SD)"
    },
    {
        "kabbel": "markus wiechel har fr\u00e5gat mig: varf\u00f6r har inte sverige som f\u00f6rsta land i v\u00e4rlden erk\u00e4nt somaliland som sj\u00e4lvst\u00e4ndig nation och visat dem sitt st\u00f6d f\u00f6r deras fantastiska framg\u00e5ngar? vad kr\u00e4vs f\u00f6r att regeringen fram\u00f6ver ska ta steget att erk\u00e4nna nationen som en sj\u00e4lvst\u00e4ndig nation? vad g\u00f6r den svenska regeringen specifikt f\u00f6r att st\u00f6tta somaliland och deras folk f\u00f6r att n\u00e5 ytterligare framg\u00e5ngar? sverige ger sedan l\u00e5ng tid st\u00f6d till freds- och statsbyggnadsprocessen i somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r fortsatt framg\u00e5ng i somalias utveckling anser regeringen att nationell f\u00f6rsoning \u00e4r en avg\u00f6rande faktor.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "genom svenskt bist\u00e5nd ges i detta syfte st\u00f6d till flera dialog- och medlingsinsatser i somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det inbegriper bland annat st\u00f6d till dialog mellan den federala regeringen och somaliland.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den svenska regeringen g\u00f6r bed\u00f6mningen att ett erk\u00e4nnande av somaliland som sj\u00e4lvst\u00e4ndig stat inte skulle gynna den fortsatta fredsprocessen i somalia.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det skulle ocks\u00e5 kunna inverka negativt p\u00e5 utvecklingen i regionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen ser d\u00e4rf\u00f6r inte anledning att ompr\u00f6va sin inst\u00e4llning i denna fr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan ocks\u00e5 konstateras att inget annat land erk\u00e4nt somaliland som sj\u00e4lvst\u00e4ndig stat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller markus wiechels avslutande fr\u00e5ga kan s\u00e4gas att sverige ger st\u00f6d till ett antal st\u00f6rre landsomfattande,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "givargemensamma fonder och program som \u00e4ven kommer somaliland till del.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vidare har sverige gett st\u00f6d till den demokratiska utvecklingen i somaliland genom st\u00f6d till flera av de val som genomf\u00f6rts i somaliland,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "liksom f\u00f6rberedelserna f\u00f6r det val som skulle ha genomf\u00f6rts under 2015.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att det ska vara ok\u00e4nda principer i fn-arbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vet inte ens om det finns n\u00e5gon engelsk \u00f6vers\u00e4ttning av \"k\u00e5lsuparteori\" och \"hopbuntningsprincip\",",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi ska se till att det inte blir n\u00e5gon heller.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ju tv\u00e4rtom s\u00e5 att detta \u00e4r det forum d\u00e4r man faktiskt ska se till att ansvar utkr\u00e4vs - inte minst n\u00e4r det g\u00e4ller s\u00e5 allvarliga brott mot m\u00e4nskligheten som anv\u00e4ndande av kemiska vapen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man ska ocks\u00e5 leva upp till sina l\u00f6ften och inte anv\u00e4nda sin vetor\u00e4tt p\u00e5 ett s\u00e4tt som faktiskt f\u00f6rhindrar fn fr\u00e5n att fullt ut spela den roll organisationen har i att f\u00f6rhindra krig,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "konflikter och m\u00e4nskligt lidande runt om i v\u00e4rlden.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar f\u00f6r debatten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar utrikesministern.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att vi kan avsluta detta samtal om en av de mest br\u00e4nnande fr\u00e5gorna och den mest br\u00e4nnande konflikten just nu med att f\u00e5 en f\u00f6rs\u00e4kran fr\u00e5n utrikesministern om att varken utrikesministern eller n\u00e5gon annan som representerar regeringen i s\u00e4kerhetsr\u00e5det v\u00e4jer f\u00f6r att kritisera den som kritiseras skall.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man ska inte anv\u00e4nda k\u00e5lsuparteorin eller hopbuntningsprincipen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r f\u00f6r mig viktigt att f\u00e5 den bekr\u00e4ftelsen fr\u00e5n utrikesministern h\u00e4r i dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kriget i syrien \u00e4r en skamfl\u00e4ck f\u00f6r m\u00e4nskligheten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 ett av de st\u00f6rsta tillkortakommanden man kan tillskriva fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r detta som \u00e4r det f\u00f6rf\u00e4rliga: det undergr\u00e4ver tilltron till fn-systemet att man inte ens kan utkr\u00e4va ansvar f\u00f6r kemvapenattacker.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det otroligt viktigt att vi \u00e4r tydliga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tycker f\u00f6rst\u00e5s att vi har varit det,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag h\u00f6r vad du s\u00e4ger,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vi inte bara talar om det i form av processer utan \u00e4r v\u00e4ldigt tydliga om ansvarsutkr\u00e4vande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte samma sak,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men v\u00e5r roll i s\u00e4kerhetsr\u00e5det \u00e4r alltid att hitta en v\u00e4g fram\u00e5t d\u00e4r s\u00e4kerhetsr\u00e5det uppfyller sin uppgift - att man faktiskt kommer till beslut och \u00e5stadkommer n\u00e5gonting.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "helst b\u00f6r man hitta enighet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 ibland m\u00e5ste vi verkligen speak truth to power,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga se till att de l\u00e4nder som st\u00e5r i v\u00e4gen f\u00f6r att hitta en l\u00f6sning f\u00e5r klart f\u00f6r sig vad vi tycker.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man m\u00e5ste ocks\u00e5 f\u00f6rs\u00f6ka f\u00e5 de andra att l\u00e5sa upp blockeringar och s\u00e5 vidare f\u00f6r att vi faktiskt ska komma vidare.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ibland m\u00e5ste man \u00e4ven mobilisera de icke-permanenta medlemmarna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som inte har vetom\u00f6jlighet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att bilda en front f\u00f6r att f\u00e5 de andra med sig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r allts\u00e5 det vardagliga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "diplomatiska arbetet som p\u00e5g\u00e5r d\u00e4r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle nog s\u00e4ga att vi tycker att vi har varit s\u00e5 tydliga som vi kan vara med de verktyg vi har - med r\u00f6stf\u00f6rklaringar och med s\u00e4ttet vi talar bilateralt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "liksom faktiskt politiskt i mina m\u00f6ten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller \u00e4ven uttalanden vi g\u00f6r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n tweets till vad det nu \u00e4r f\u00f6r n\u00e5gonting,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som vi kan l\u00e4gga ut och publicera offentligt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tror att det \u00e4r ett viktigt p\u00e5pekande att vi alltid m\u00e5ste anstr\u00e4nga oss \u00e4nnu mer f\u00f6r att se till att det blir klart och tydligt hur vi menar att v\u00e4gen fram\u00e5t ska se ut.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "just nu \u00e4r det en landsomfattande vapenvila,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att h\u00e4va bel\u00e4gringarna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ge skydd \u00e5t civila och se till att det blir humanit\u00e4rt tilltr\u00e4de.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "de kraven kvarst\u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00f6ftena har st\u00e4llts vid i alla fall fyra tillf\u00e4llen - och brutits lika snabbt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r dock viktigare \u00e4n n\u00e5gonsin.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ger ocks\u00e5 st\u00f6d till den politiska processen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag uppskattar dock denna debatt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r i grunden har vi samma analys av l\u00e4get och vad som \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndigt att g\u00f6ra.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vi hj\u00e4lps \u00e5t s\u00e5 mycket det \u00f6ver huvud taget g\u00e5r f\u00f6r att sverige ska kunna fullf\u00f6lja sin roll i s\u00e4kerhetsr\u00e5det och f\u00f6r att vi ska kunna tala med en stark r\u00f6st mot dem som - i det h\u00e4r fallet ryssland och kina - har anv\u00e4nt sitt veto f\u00f6r att f\u00f6rhindra att s\u00e4kerhetsr\u00e5det ska kunna vara effektivt i att hj\u00e4lpa dem som slutligen drabbas mest,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4mligen de civila i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "precis som utrikesministern sa \u00e4r det tekniskt ett ganska slutet system.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns r\u00f6stf\u00f6rklaringar och uppteckningar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det kommer ut bulletiner av olika slag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag efterlyser dock att utrikesministern och utrikesf\u00f6rvaltningen ut\u00e5t och i mer vardagliga ordalag f\u00f6rs\u00f6ker beskriva och \u00e4r s\u00e5 tydliga de bara kan i sin kritik mot dem som ska ha kritik och att de inte ger olika kritik beroende p\u00e5 vilket land det r\u00e5kar vara eller om det \u00e4r stort eller mindre stort.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de fem permanenta medlemmarna \u00e4r ju alla stora.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det som verkligen st\u00f6r mig \u00e4r om vi hamnar i n\u00e5gon form av k\u00e5lsuparteori,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga att alla b\u00e4r lika mycket skuld och att alla minsann har gjort fel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i vissa fall har man s\u00e4kert gjort fel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men i det h\u00e4r fallet har vi sett att ryssland och kina har varit de st\u00f6rsta bromsklossarna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om jag f\u00e5r uttrycka det s\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan ha missat n\u00e5got,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men som jag f\u00f6rst\u00e5r det har ryssland under de senaste fem \u00e5ren lagt in sitt veto i s\u00e4kerhetsr\u00e5det minst \u00e5tta g\u00e5nger n\u00e4r det g\u00e4ller f\u00f6rslag om syrien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett starkt anv\u00e4ndande och,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "skulle jag vilja s\u00e4ga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ett missbruk av vetor\u00e4tten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kina,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5 sin sida,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har lagt in sitt veto mot sex av de \u00e5tta f\u00f6rslagen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det f\u00f6rst och fr\u00e4mst \u00e4r det syriska folket som har lidit har s\u00e4kerhetsr\u00e5dets och fn:s anseende och legitimitet lidit skada d\u00e4rf\u00f6r att man helt enkelt inte kan samla sig kring att ens ta steg mot fred i syrien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fred d\u00e4r \u00e4r en sv\u00e5r uppgift.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessutom \u00e4r man inte s\u00e5 pass modig att de ansvariga f\u00f6r dessa fruktansv\u00e4rda brott kan st\u00e4llas till svars.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r detta jag \u00e4r ute efter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur g\u00f6r d\u00e5 regeringen med sin plats i s\u00e4kerhetsr\u00e5det f\u00f6r att s\u00e4tta press p\u00e5 de permanenta medlemmarna? beh\u00f6ver regeringen ibland s\u00e4tta olika mycket press,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eller \u00e4r det lika mycket press p\u00e5 alla? det var tv\u00e5 fr\u00e5gor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och den tredje \u00e4r fr\u00e5n interpellationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur kommer utrikesministern och sverige i framtiden att verka just f\u00f6r att vi kommer vidare i ansvarsutkr\u00e4vandet f\u00f6r dessa f\u00f6rf\u00e4rliga handlingar? det g\u00e4ller kemvapenattacker,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r ocks\u00e5 m\u00e5nga andra krigsf\u00f6rbrytelser som har pl\u00e5gat det syriska folket under l\u00e5ng tid.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m! vad bra att jag f\u00e5r tillf\u00e4lle att f\u00f6rklara lite mer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att det inte blir alltf\u00f6r tekniskt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men detta \u00e4r viktigt d\u00e5 det handlar om hur vi arbetar i s\u00e4kerhetsr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag m\u00e5ste inst\u00e4mma i att det \u00e4r otroligt viktigt att denna h\u00e4nsynsl\u00f6sa konflikt f\u00e5r ett slut och att de ansvariga f\u00f6r alla avskyv\u00e4rda brott som har beg\u00e5tts st\u00e4lls till svars.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi f\u00e5r heller inte ge upp f\u00f6rs\u00f6ken att hitta en politisk fredlig l\u00f6sning p\u00e5 konflikten,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det just nu i f\u00f6rsta hand handlar om att r\u00e4dda liv och lindra n\u00f6d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag kan f\u00f6rs\u00e4kra karin enstr\u00f6m om att vi inte drar oss f\u00f6r att kritisera s\u00e4kerhetsr\u00e5dets medlemmar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst de permanenta,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r deras agerande g\u00e5r emot s\u00e4kerhetsr\u00e5dets syfte.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tydligg\u00f6r konsekvent v\u00e5r st\u00e5ndpunkt b\u00e5de i de bilaterala samtal vi har och i v\u00e5ra inl\u00e4gg i s\u00e4kerhetsr\u00e5dets kammare.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tidigare i \u00e5r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den 28 februari,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "var det kina och ryssland som anv\u00e4nde sitt veto mot den resolution som lagts fram av frankrike,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "storbritannien och usa om ansvarsutkr\u00e4vande f\u00f6r kemvapenanv\u00e4ndning i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i v\u00e5r r\u00f6stf\u00f6rklaring var vi tydliga i v\u00e5r kritik mot kinas och rysslands agerande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi sa: \"that the council today was not able to honour its commitments,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "due to the use of the veto power by two of its permanent members,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "is deplorable.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\" det g\u00e4llde allts\u00e5 ryssland och kina.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en liknande text ingick sedan i sveriges anf\u00f6rande som medlem i exekutivr\u00e5det f\u00f6r opcw,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "organisation for the prohibition of chemical weapons.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detsamma g\u00e4llde r\u00f6stf\u00f6rklaringen den 12 april,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 ryssland \u00e5terigen anv\u00e4nde sitt veto.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill po\u00e4ngtera att sverige i diskussioner p\u00e5 olika niv\u00e5er med representanter fr\u00e5n frankrike,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "storbritannien och usa har uttryckt missn\u00f6je ocks\u00e5 med deras agerande i f\u00f6rh\u00e5llande till hanteringen i r\u00e5det under eu:s s\u00e4kerhetsr\u00e5dsordf\u00f6randeskap,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "efter attacken i khan shaykhun i april.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r fanns n\u00e4mligen utrymme f\u00f6r en kompromiss,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt v\u00e5r bed\u00f6mning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var anledningen till att sverige tog initiativ till att l\u00e4gga fram en alternativ text.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "denna text inkluderade ett kraftfullt f\u00f6rd\u00f6mande av attacken och st\u00f6d f\u00f6r en skyndsam unders\u00f6kning f\u00f6r att st\u00e4lla de ansvariga till svars.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var beklagligt att denna text inte kunde l\u00e4ggas fram.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi p\u00e5minde om det inflytande som en enad krets av invalda medlemmar kan ha i s\u00e4kerhetsr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5rt agerande den g\u00e5ngen - att vi tog detta initiativ och gjorde ett f\u00f6rs\u00f6k - r\u00f6nte uppskattning bland de valda medlemmarna i s\u00e4kerhetsr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan nog tyv\u00e4rr f\u00f6rv\u00e4nta oss att den fortsatta hanteringen av kemvapenfr\u00e5gan i f\u00f6rh\u00e5llande till syrien kommer att pr\u00e4glas av att det \u00e4r en infekterad st\u00e4mning i r\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det fanns viss enighet i juli.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 understr\u00f6k kina som r\u00e5dsordf\u00f6rande vikten av ansvarsutkr\u00e4vande f\u00f6r kemvapenanv\u00e4ndning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det har allts\u00e5 funnits vissa tecken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "senast kemvapenattackerna i syrien hanterades i r\u00e5det var den 16 augusti,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 chefen f\u00f6r fn:s nedrustningskontor briefade r\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir nog ett skarpt l\u00e4ge f\u00f6rst n\u00e4r man f\u00e5r unders\u00f6kningskommissionens rapport under h\u00f6sten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har fortsatt en viktig roll att spela n\u00e4r det g\u00e4ller att f\u00f6rs\u00f6ka \u00f6verbrygga mots\u00e4ttningarna och f\u00e5 r\u00e5det att fatta viktiga beslut.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! ocks\u00e5 denna interpellationsdebatt \u00e4r sen men minst lika aktuell och n\u00f6dv\u00e4ndig,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r vi konstatera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "precis som utrikesministern konstaterar i sitt svar \u00e4r den h\u00e4r konflikten fortsatt en tragedi.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett fruktansv\u00e4rt lidande och en sv\u00e5rl\u00f6st konflikt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det krig genom ombud som regionala stormakter har f\u00f6rt och f\u00f6r p\u00e5 syrisk mark,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tillsammans med det faktum att v\u00e4stl\u00e4nderna under en l\u00e4ngre tid har fokuserat p\u00e5 kampen mot daish,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har komplicerat konfliktl\u00f6sningen ytterligare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r ryssland f\u00f6r n\u00e4rmare tv\u00e5 \u00e5r sedan gick in med milit\u00e4rt st\u00f6d till sin allierade bashar al-asad blev det inte l\u00e4ttare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan kriget b\u00f6rjade har \u00f6ver 400\u00a0000 m\u00e4nniskor f\u00f6rlorat livet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och \u00f6ver 11 miljoner m\u00e4nniskor \u00e4r p\u00e5 flykt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fn:s s\u00e4rskilda s\u00e4ndebud f\u00f6rs\u00f6ker of\u00f6rtr\u00f6ttligt l\u00f6sa konflikten men har egentligen inte n\u00e5tt n\u00e5gra st\u00f6rre direkta resultat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett sv\u00e5rt l\u00e4ge,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och omv\u00e4rlden m\u00e5ste sj\u00e4lvfallet kraftigt f\u00f6rd\u00f6ma v\u00e5ldet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4rskilt de brutala attacker mot civila som har f\u00f6rekommit.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som vi har sagt m\u00e5nga g\u00e5nger m\u00e5ste sverige agera s\u00e5 att de skyldiga kan st\u00e4llas till svars.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kemvapenattacken i april mot civila i syrien \u00e4r just ett s\u00e5dant brott.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vid attacken d\u00f6dades n\u00e4rmare 100 personer,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "varav m\u00e5nga var barn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt organisation for the prohibition of chemical weapons,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "opcw,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "var det sarin eller en sarinliknande nervgas som anv\u00e4ndes vid attacken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "presidenten har f\u00f6rnekat att man har genomf\u00f6rt n\u00e5gon gasattack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och ryssland har sagt att det var en gas som r\u00e5kade komma ut i samband med andra bombningar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "po\u00e4ngen i min fr\u00e5ga \u00e4r att vi vet att l\u00e4get \u00e4r v\u00e4ldigt l\u00e5st i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d och har varit det under l\u00e5ng tid.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag menar att framf\u00f6r allt ryssland och kina har blockerat resolutioner f\u00f6r steg mot att komma vidare n\u00e4r det g\u00e4ller att n\u00e5 fred i syrien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste hela tiden vara tydliga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4rf\u00f6r blev jag f\u00f6rv\u00e5nad n\u00e4r utrikesministern i en debattartikel den 16 april i \u00e5r beklagade att s\u00e4kerhetsr\u00e5dets permanenta medlemmar inte kan enas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta kan ha varit en f\u00f6renkling i en tidningstext.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i och med det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag uppfattade det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rdelades ansvaret lika mellan de fem permanenta medlemmarna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga usa,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ryssland,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kina,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "frankrike och storbritannien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt de rapporter vi har l\u00e4st var det dock ryssland som emot.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ryssland och kina har ocks\u00e5 lagt in veto mot sanktioner mot individer som enligt opcw har varit inblandade i anv\u00e4ndning av kemvapen i syrien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu har utrikesministern i sitt svar visat och f\u00f6rs\u00f6kt beskriva de olika textv\u00e4ndorna vid det tillf\u00e4llet och vilka som var emot vad,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men f\u00f6r mig v\u00e4ckte det oro n\u00e4r jag uppfattade att utrikesministern valde att f\u00f6rdela skuldb\u00f6rdan j\u00e4mnt mellan samtliga permanenta medlemmar i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att sverige som medlem i s\u00e4kerhetsr\u00e5det \u00e4r v\u00e4ldigt tydligt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m har fr\u00e5gat mig varf\u00f6r jag inte tydligare framf\u00f6rt kritik mot de tv\u00e5 medlemmar av fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ryssland och kina,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som enligt enstr\u00f6m \u00e4r orsaken till att fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d inte kunnat enas om ansvarsutkr\u00e4vande \u00e5tg\u00e4rder kring kemvapenattacken mot civila i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m har \u00e4ven fr\u00e5gat mig hur jag i framtiden kommer att verka f\u00f6r att fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d ska kunna utkr\u00e4va ansvar f\u00f6r brotten i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige agerar outtr\u00f6ttligt f\u00f6r att skyldiga f\u00f6r brott beg\u00e5ngna i syrien ska st\u00e4llas till svars.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen st\u00f6der b\u00e5de fn:s oberoende internationella unders\u00f6kningskommission f\u00f6r syrien (independent international commission of inquiry - coi) och fn:s nya mekanism f\u00f6r utredning och ansvarsutkr\u00e4vande f\u00f6r krigsf\u00f6rbrytelser och andra allvarliga internationella brott beg\u00e5ngna i syrien sedan 2011 (international,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "impartial and independent mechanism,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "iiim).",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige ger politiskt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tekniskt och ekonomiskt st\u00f6d till organisationen f\u00f6r f\u00f6rbud mot kemiska vapen (organisation for the prohibition of chemical weapons,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "opcw) och till fn:s och opcw:s gemensamma unders\u00f6kningsmekanism (opcw-un joint investigative mechanism,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jim) f\u00f6r deras hantering av fall av p\u00e5st\u00e5dd anv\u00e4ndning av kemvapen i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att forts\u00e4tta agera i kretsen av invalda medlemmar i s\u00e4kerhetsr\u00e5det f\u00f6r att utkr\u00e4va ansvar f\u00f6r de fruktansv\u00e4rda kemvapenattackerna \u00e4r avg\u00f6rande f\u00f6r att finna en l\u00e5ngsiktigt h\u00e5llbar l\u00f6sning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen tvekar inte att s\u00e4tta press p\u00e5 de permanenta medlemmarna om de agerar p\u00e5 ett s\u00e4tt som st\u00e5r i strid med v\u00e5r \u00f6vertygelse om humanit\u00e4r och internationell r\u00e4tt liksom alla m\u00e4nniskors lika v\u00e4rde.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill fastsl\u00e5 att sverige har varit tydligt i kritiken gentemot inte minst ryssland,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som vid tv\u00e5 tillf\u00e4llen i \u00e5r lagt in sitt veto mot resolutionsutkast om kemvapenanv\u00e4ndning i syrien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sveriges kritik mot ryssland framg\u00e5r tydligt i den svenska r\u00f6stf\u00f6rklaringen den 12 april,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r sverige explicit beklagade det ryska vetot mot det av p3 (frankrike,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "storbritannien och usa) framlagda resolutionsutkastet om ansvarsutkr\u00e4vande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00e5t mig citera: \"we regret that a resolution was not passed because of a russian veto.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\" vi har \u00e5terkommande f\u00f6rt bilaterala samtal med ryssland om dess agerande i syrien,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu senast i februari d\u00e5 jag sj\u00e4lv bes\u00f6kte moskva och m\u00f6tte utrikesminister lavrov.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rtill har vi framf\u00f6rt v\u00e5rt misstycke till \u00f6vriga permanenta medlemmar vad g\u00e4ller l\u00e5sningarna i r\u00e5det i denna fr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag har redogjort f\u00f6r tidigare var sverige tydligt med att uttrycka missn\u00f6je med de permanenta r\u00e5dsmedlemmarnas agerande i samband med r\u00e5dshanteringen efter attacken i khan shaykhun.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 lades tv\u00e5 olika resolutionsutkast fram f\u00f6r f\u00f6rhandling,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ett fr\u00e5n de tre permanenta medlemmarna och ett fr\u00e5n ryssland,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "med den uppenbara konsekvensen att inget av alternativen skulle kunna antas.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "mot bakgrund av l\u00e5sningen mellan de permanenta medlemmarna sammankallades,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 svenskt initiativ,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "samtliga icke-permanenta medlemmar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "enighet kunde n\u00e5s i den kretsen om en resolutionstext - som i likhet med texten fr\u00e5n p3 och i linje med eu:s uppmaning till s\u00e4kerhetsr\u00e5det i ett uttalande den 6 april - inkluderade ett kraftfullt f\u00f6rd\u00f6mande av attacken och text till st\u00f6d f\u00f6r en skyndsam unders\u00f6kning f\u00f6r att ansvariga skulle kunna st\u00e4llas till svars.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "dessv\u00e4rre gick det inte att n\u00e5 enighet bland de permanenta medlemmarna heller f\u00f6r denna text.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "kemvapenfr\u00e5gan i f\u00f6rh\u00e5llande till syrien diskuterades senast i r\u00e5det den 23 maj.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige beklagade d\u00e5 oenigheten i r\u00e5det och betonande vikten av att \u00f6verbrygga meningsskiljaktigheter f\u00f6r att komma fram\u00e5t i denna fr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att forts\u00e4tta framf\u00f6ra kritik mot ryssland,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "liksom mot kina och \u00f6vriga permanenta medlemmar i s\u00e4kerhetsr\u00e5det,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r deras agerande motarbetar r\u00e5dets m\u00f6jlighet att agera f\u00f6r att uppr\u00e4tth\u00e5lla internationell fred och s\u00e4kerhet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad g\u00e4ller den aktuella unescoresolutionen verkade sverige f\u00f6r eu-enighet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi beklagar att andra medlemsl\u00e4nder i eu br\u00f6t denna enighet och r\u00f6stade emot eller avstod fr\u00e5n att r\u00f6sta,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "trots att samtliga framf\u00f6rda eu-synpunkter fick geh\u00f6r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om eu f\u00e5r igenom sina krav och forumet \u00e4r det r\u00e4tta b\u00f6r eu r\u00f6sta f\u00f6r - det gjorde sverige,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och m\u00e5nga har tackat oss f\u00f6r det - annars sl\u00e5r eu undan benen p\u00e5 sig sj\u00e4lv som trov\u00e4rdig f\u00f6rhandlingspart och minskar sina p\u00e5verkansm\u00f6jligheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen ser fortsatt eu som v\u00e5r viktigaste utrikespolitiska arena.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att forts\u00e4tta str\u00e4va efter eu-enighet i s\u00e5v\u00e4l unesco som andra multilaterala sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den h\u00e4r g\u00e5ngen m\u00e5ste fr\u00e5gan st\u00e4llas till n\u00e5gon annan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi gjorde faktiskt allt som f\u00f6ll p\u00e5 oss och kommer att forts\u00e4tta agera f\u00f6r enighet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r samf\u00f6rst\u00e5nd och f\u00f6r en konstruktiv debatt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ocks\u00e5 om mellan\u00f6sternpolitiken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n det som utrikesministern precis sa och det som h\u00e4nde st\u00e4llde jag i min interpellation just fr\u00e5gan vad detta,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tillsammans med allt annat som h\u00e4nder,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r f\u00f6r konsekvenser f\u00f6r eu:s f\u00f6rm\u00e5ga att ha en gemensam r\u00f6st i utrikespolitiken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r eu agerar samf\u00e4llt med samtliga sina instrument \u00e4r det ju en verkningsfull global akt\u00f6r och b\u00f6r kunna vara s\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja f\u00e5 ett svar p\u00e5 hur utrikesministern bed\u00f6mer denna enskilda h\u00e4ndelse och vad sverige har gjort sedan dess.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern st\u00e4llde fr\u00e5gan: hur kom det sig? ja,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad g\u00f6r d\u00e5 sverige f\u00f6r att undvika framf\u00f6r allt den h\u00e4r typen av v\u00e4ldigt \u00f6verraskande h\u00e4ndelsef\u00f6rlopp,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag f\u00f6rst\u00e5r \u00e4r sv\u00e5ra att hantera under ett v\u00e4ldigt kort tidsf\u00f6rlopp? vad har det f\u00e5tt f\u00f6r konsekvenser - det \u00e4r nu flera m\u00e5nader sedan - f\u00f6r eu:s m\u00f6jlighet att n\u00e5 en gemensam r\u00f6st,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som man uppenbarligen inte har i den h\u00e4r fr\u00e5gan? vad har d\u00e5 sverige och utrikesministern gjort f\u00f6r att minska riskerna f\u00f6r att det h\u00e4r ska kunna h\u00e4nda igen?",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m! det \u00e4r riktigt att den h\u00e4r sommaren har visat hur farligt det kan bli och hur viktigt det \u00e4r att undvika att detta utvecklas till ocks\u00e5 en religi\u00f6s konflikt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det har visats hur f\u00f6rsiktig och varsam man m\u00e5ste vara om en plats som \u00e4r en helig plats f\u00f6r tre v\u00e4rldsreligioner och ocks\u00e5 hur n\u00e4ra det \u00e4r att det h\u00e4r g\u00e5r oss helt ur h\u00e4nderna n\u00e4r det g\u00e4ller v\u00e5ldsutvecklingen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi s\u00e5g ocks\u00e5 hur man satte upp alla m\u00f6jliga s\u00e4kerhetskontroller och annat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack och lov lyckades det deeskalera senare,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det var v\u00e4ldigt bra.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i textf\u00f6rhandlingarna mellan eu,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jordanien och palestina fick eu geh\u00f6r f\u00f6r samtliga synpunkter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r man geh\u00f6r och f\u00e5r igenom sina krav \u00e4r det kutym att man r\u00f6star f\u00f6r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r s\u00e5 det g\u00e5r till i fn,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r att annars minskar incitamenten fr\u00e5n tredjeland att f\u00f6rhandla med eu:s medlemsstater s\u00e5v\u00e4l i unesco som i andra sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "genom v\u00e5rt agerande underminerade vissa av eu:s medlemsl\u00e4nder eu:s trov\u00e4rdighet som f\u00f6rhandlingspart i multilaterala forum och minskade ocks\u00e5 eu:s framtida p\u00e5verkansm\u00f6jligheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var viktigt att vara konsekvent och f\u00f6lja g\u00e4ngse regler.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu-l\u00e4nderna delade upp sig i tre grupper.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r kanske viktigare att fr\u00e5ga det land som faktiskt br\u00f6t enigheten hur det kom sig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utsattes man f\u00f6r p\u00e5verkan p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eller vad var det som h\u00e4nde? jag f\u00f6rsvarar v\u00e5rt beslut och v\u00e5rt st\u00e4llningstagande till hundra procent i det h\u00e4r \u00e4rendet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r vi skulle bli om\u00f6jliga att ha att g\u00f6ra med om vi inte hade kunnat agera konsekvent ens en s\u00e5dan g\u00e5ng d\u00e5 vi faktiskt fick igenom alla v\u00e5ra krav.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte till mig som fr\u00e5gorna ska st\u00e4llas.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r till dem som br\u00f6t enigheten,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som inte lyckades agera konsekvent.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en stor sorg f\u00f6r hela denna sakfr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan \u00e4r det tr\u00e5kigt att vi ska beh\u00f6va ha den h\u00e4r debatten varje \u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "till sist undrar man om det leder fram\u00e5t \u00f6ver huvud taget,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att det bara blir strider om sj\u00e4lva procedurerna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r s\u00e4ker p\u00e5 att karin enstr\u00f6m h\u00e5ller med mig om det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r beh\u00f6ver man diskutera s\u00e5 sm\u00e5ningom.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men ett s\u00e4tt att l\u00f6sa det vore att genomf\u00f6ra kravet p\u00e5 att ha en unders\u00f6kningskommission som kan titta p\u00e5 fakta p\u00e5 marken och som kan hj\u00e4lpa oss att f\u00f6rst\u00e5 exakt vad det \u00e4r som h\u00e4nder.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det skulle vara det allra b\u00e4sta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror nog att du har kunnat h\u00f6ra att de som vi har arbetat med tycker att vi agerade konstruktivt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi s\u00f6ker alltid eu-enighet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det har i \u00f6kande grad blivit sv\u00e5rt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu-l\u00e4nderna spretar i alla m\u00f6jliga riktningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr \u00e4r det ocks\u00e5 s\u00e5 att n\u00e4r vi diskuterar i eu:s ministerr\u00e5d kommer allting som s\u00e4gs d\u00e4r omedelbart ut,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och de som sitter d\u00e4r uts\u00e4tts f\u00f6r p\u00e5tryckningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte acceptabelt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r agerade vi konsekvent.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den h\u00e4r resolutionen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ska vi komma ih\u00e5g,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r \u00e5terkommande och har omarbetats,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och man har vid upprepade tillf\u00e4llen i olika versioner och olika utf\u00f6randen tagit st\u00e4llning till den i unescos styrelse.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag h\u00f6r vad utrikesministern s\u00e4ger och hur hon beskriver att det gick till,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur man f\u00f6rhandlade som eu och sedan,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som utrikesministern beskriver,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hamnar i en sv\u00e5r situation.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r vill jag upprepa fr\u00e5gan ifall sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r man lade sin r\u00f6st,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "visste att det skulle bli som enda eu-land.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r betydelsefullt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom vi har diskuterat hur viktigt det \u00e4r att \u00e4nd\u00e5 s\u00f6ka eu-enighet i s\u00e5 m\u00e5nga fr\u00e5gor som m\u00f6jligt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet att det h\u00e4r \u00e4r en av de allra sv\u00e5raste fr\u00e5gorna i hela israel-palestina-konflikten och mellan\u00f6sternpolitiken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "likv\u00e4l: visste de som f\u00f6rhandlade n\u00e4r man tog st\u00e4llning och v\u00e4l lade sin r\u00f6st att man som enda eu-land skulle r\u00f6sta f\u00f6r? jag tycker att det har stor betydelse,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det kopplar till den andra fr\u00e5gan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man visste detta,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "gjorde man det s\u00e5 att s\u00e4ga med ber\u00e5tt mod? om man hade f\u00f6rst\u00e5tt att man hade kunnat f\u00e5 ett enigt st\u00e4llningstagande fr\u00e5n eu antingen genom att alla avstod eller att alla r\u00f6stade nej,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hade sverige d\u00e5 varit berett att g\u00f6ra det? det \u00e4r ocks\u00e5 en principfr\u00e5ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller l\u00e4get i regionen och den h\u00e4r fr\u00e5gan har sommaren tyv\u00e4rr varit mycket v\u00e5ldsam och mycket konfliktfylld just kring tempelberget.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5nga har d\u00f6dats,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det har varit stor oro.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ser allts\u00e5 att fr\u00e5gan \u00e4r i allra h\u00f6gsta grad aktuell,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4rf\u00f6r m\u00e5ste det naturligtvis hela tiden g\u00f6ras anstr\u00e4ngningar f\u00f6r att f\u00e5 ned konfliktniv\u00e5n och f\u00f6r att arbeta f\u00f6r att eu ska komma \u00f6verens,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket man \u00e4nd\u00e5 lyckades med,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som margot wallstr\u00f6m beskriver.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige hade,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "skulle jag vilja s\u00e4ga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "en stor del i det.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan finns det i det som inte st\u00e5r i de h\u00e4r riktlinjerna naturligtvis olika uppfattningar och olika intressen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det var uppenbarligen s\u00e5 att man inte kunde f\u00e5 enighet kring ett ja,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men skulle sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man hade vetat att man kunde f\u00e5 enighet kring n\u00e5got annat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i s\u00e5dana fall kunnat f\u00f6lja det?",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4rade ledam\u00f6ter! jag \u00e4r v\u00e4ldigt ledsen \u00f6ver att jag nu m\u00e5ste ta ifr\u00e5n karin enstr\u00f6m en illusion,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4mligen att eu skulle bli enigt i mellan\u00f6sternfr\u00e5gan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det har eu inte varit,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r det inte och det kommer det inte att bli.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu \u00e4r fr\u00e5gan vad som \u00e4r r\u00e4tt v\u00e4g fram\u00e5t.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m s\u00e4ger att hon tycker att det var f\u00f6r tidigt att erk\u00e4nna palestina.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag s\u00e4ger att jag tror att det kanske var f\u00f6r sent.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r viktigt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var viktigt d\u00e4rf\u00f6r att det kan bidra till att g\u00f6ra de tv\u00e5 parterna lite mindre oj\u00e4mlika.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det bidrar till att skapa lite hopp f\u00f6r alla dem som fortfarande har dr\u00f6mmar om en tv\u00e5statsl\u00f6sning och att det ska finnas ett palestina som de kan kalla sitt land.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi menar \u00e4ven att man m\u00e5ste f\u00e5 en ny dynamik och en diskussion om hur vi ska ta oss fram\u00e5t mot en tv\u00e5statsl\u00f6sning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi forts\u00e4tter att bidra p\u00e5 v\u00e5rt s\u00e4tt genom att ocks\u00e5 arbeta till exempel under det franska initiativet med kontakter med civilsamh\u00e4llesorganisationer b\u00e5de fr\u00e5n israel och fr\u00e5n palestina.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi forts\u00e4tter att argumentera f\u00f6r att eu ska genomf\u00f6ra sina egna beslut fr\u00e5n 2009. tyv\u00e4rr uts\u00e4tts l\u00e4nder f\u00f6r p\u00e5tryckningar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det tror jag kanske har h\u00e4nt ocks\u00e5 h\u00e4r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om jag inte vet det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "unesco \u00e4r en medlemsstatsstyrd och normativ fn-organisation med en styrelse best\u00e5ende av 58 l\u00e4nder,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi sitter d\u00e4r p\u00e5 ett fyra\u00e5rigt mandat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi f\u00e4ster stor vikt vid unescos insatser f\u00f6r kulturell m\u00e5ngfald,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att man bevarar kultur- och v\u00e4rldsarv,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det ing\u00e5r i unescos mandat att skydda och bevara jerusalems s\u00e4rskilda karakt\u00e4r som en del av v\u00e4rldsarven.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige och flera eu-medlemsstater st\u00e5r fortsatt bakom unescos styrelse och dess konsensusbeslut om att s\u00e4nda en unescomission till v\u00e4rldsarvet jerusalems gamla stad och dess murar och ocks\u00e5 att man vill ha en permanent unescorepresentant i \u00f6stra jerusalem.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har vi \u00e4nnu inte f\u00e5tt igenom,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det skulle vara viktigt om den h\u00e4r missionen ska kunna genomf\u00f6ra sitt uppdrag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kom parterna \u00f6verens redan 2013. om vi f\u00e5r mer fakta minskar det polariseringen och risken att konflikten tar sig religi\u00f6sa uttryck,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det finns ju krafter som vill g\u00f6ra israel-palestina-konflikten till en religi\u00f6s konflikt - mycket farligt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta m\u00e5ste undvikas,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och unesco bidrar till att minska den risken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r tycker jag att vi gemensamt ska forts\u00e4tta att verka f\u00f6r att unesco kan spela den h\u00e4r rollen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "omr\u00f6stningen om resolutionen \u00e4gde rum den 3 maj med 22 r\u00f6ster f\u00f6r resolutionen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r dubbelt s\u00e5 m\u00e5nga som r\u00f6stade nej.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ungef\u00e4r lika m\u00e5nga - 23 l\u00e4nder - valde att avst\u00e5.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige st\u00f6dde resolutionen f\u00f6r att den var och \u00e4r viktig,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och saken var den att vi f\u00f6rhandlade som eu.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi fick igenom allting som vi kr\u00e4vde,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och sedan \u00e4r det ett land - inte sverige - som g\u00e5r ut och s\u00e4ger att de \u00e4nd\u00e5 inte kommer att r\u00f6sta f\u00f6r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste ju ha n\u00e5gon konsekvens i en s\u00e5dan f\u00f6rhandling,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och n\u00e5gonting annat \u00e4n att d\u00e5 r\u00f6sta f\u00f6r en resolution d\u00e4r vi hade f\u00e5tt igenom allt det som vi beg\u00e4rde hade varit mycket anm\u00e4rkningsv\u00e4rt och fel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi blir inte p\u00e5litliga eller trov\u00e4rdiga i s\u00e5dana f\u00f6rhandlingar om resolutioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en s\u00e5dan situation var det som uppstod h\u00e4r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e5 var vi tvungna att vara konsekventa.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! den interpellation som vi debatterar nu har inte bara dagar utan n\u00e5gra m\u00e5nader p\u00e5 nacken,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket skulle ha kunnat inneb\u00e4ra att den var inaktuell.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men sommarens h\u00e4ndelser i regionen visar att de fr\u00e5gor jag st\u00e4ller \u00e4r h\u00f6gst relevanta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eu m\u00e5ste visa enighet i arbetet f\u00f6r fred i en av v\u00e4rldens mest komplicerade konflikter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag v\u00e4lkomnar att sverige och utrikesministern i svaret st\u00f6der tv\u00e5statsl\u00f6sningen och att utrikesministern s\u00e4ger att sverige aktivt och konsekvent verkat f\u00f6r en gemensam eu-linje i samordningsm\u00f6tena om mellan\u00f6sternresolutionerna i unescos styrelse.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta understryks av det som utrikesministern sa i utrikesdeklarationen i februari i \u00e5r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 sa margot wallstr\u00f6m: \"f\u00f6r att navigera bland dagens utmaningar m\u00e5ste vi se till hur fred,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "frihet och f\u00f6rsoning kan \u00e5stadkommas i v\u00e5r del av v\u00e4rlden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r f\u00f6rblir europeiska unionen s\u00e5 viktig f\u00f6r oss,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och regeringen ska med kraft bidra till ett eu som \u00e4r sammanh\u00e5llet och principfast.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\" men,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller israel och palestina \u00e4r det inte f\u00f6rsta g\u00e5ngen som sverige under margot wallstr\u00f6m och den r\u00f6dgr\u00f6na regeringen v\u00e4ljer att g\u00e5 sin egen v\u00e4g i st\u00e4llet f\u00f6r att samordna med eu:s \u00f6vriga medlemsl\u00e4nder.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det svenska beslutet att erk\u00e4nna palestina br\u00f6t enigheten inom eu f\u00f6r en gemensam r\u00f6st och linje i fredsprocessen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt min och v\u00e5r mening kom erk\u00e4nnandet f\u00f6r tidigt och stred mot sveriges principer n\u00e4r det g\u00e4ller erk\u00e4nnande av stater.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi sa d\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att vi inte trodde att detta skulle p\u00e5verka eller f\u00e5 ig\u00e5ng fredsprocessen och att det hade f\u00e5tt b\u00e4ttre effekt att verka f\u00f6r ett gemensamt agerande fr\u00e5n samtliga eu:s medlemsstater.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det s\u00e4ger vi fortfarande,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r vi kan inte se att regeringens agerande har p\u00e5verkat fredsprocessen p\u00e5 ett positivt s\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige var under alliansregeringen drivande och lyckades d\u00e5 ocks\u00e5 skapa enighet inom eu f\u00f6r en gemensam r\u00f6st och linje i fredsprocessen mellan israel och palestina.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den linjen har den nuvarande regeringen b\u00e5de h\u00e5llit sig till och ocks\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "enligt min mening,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till del avvikit ifr\u00e5n,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och man driver delvis,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "framf\u00f6r allt n\u00e4r det g\u00e4ller erk\u00e4nnandet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "en egen agenda.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu kommer vi till po\u00e4ngen: i den omr\u00f6stning som vi nu talar om och som interpellationen handlar om r\u00f6stade allts\u00e5 sverige som enda eu-land <em>f\u00f6r</em> att godk\u00e4nna den h\u00e4r resolutionen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om man ska vara trogen str\u00e4van efter eu-enighet och att eu ska kunna vara en positiv kraft i utrikespolitiska fr\u00e5gor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket jag \u00e4r \u00f6vertygad om att \u00e4ven regeringen anser,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 var ju eu inte enigt i det h\u00e4r fallet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vill jag \u00e5terigen fr\u00e5ga utrikesministern: om utrikesministern nu v\u00e4rnar eu-enigheten s\u00e5 starkt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "visste sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r man v\u00e4l r\u00f6stade,",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att man som enda eu-land skulle r\u00f6sta f\u00f6r? skulle sverige ha varit berett att avst\u00e5 eller r\u00f6sta nej om eu hade varit enigt om ett s\u00e5dant st\u00e4llningstagande mot den h\u00e4r resolutionen?",
        "parti": "M",
        "talare": "Karin Enstr\u00f6m (M)"
    },
    {
        "kabbel": "karin enstr\u00f6m har fr\u00e5gat mig vad jag gjorde f\u00f6r att n\u00e5 eu-enighet inf\u00f6r omr\u00f6stningen om unescoresolution nr 30, om sverige gjorde n\u00e5gra eftergifter f\u00f6r att n\u00e5 en s\u00e5dan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om jag kan f\u00f6rklara varf\u00f6r sverige var det enda land i eu som r\u00f6stade f\u00f6r samt vilka konsekvenser jag bed\u00f6mer att detta f\u00e5r f\u00f6r eu:s gemensamma r\u00f6st i utrikespolitiken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "unescos syfte,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rst och fr\u00e4mst,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och dess roll \u00e4r att st\u00e4rka internationellt samarbete inom utbildning,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vetenskap,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "kultur och kommunikation.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "huvudsk\u00e4let till sveriges st\u00e4llningstagande var att resolution nr 30 \u00e4r viktig f\u00f6r att skydda och bevara kulturarv av h\u00f6gt historiskt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "religi\u00f6st och politiskt v\u00e4rde f\u00f6r s\u00e5v\u00e4l kristendom och judendom som islam.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa tre monoteistiska religioner har alla starka band till jerusalem och de heliga platserna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det framg\u00e5r uttryckligen i resolutionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige st\u00f6der tv\u00e5statsl\u00f6sningens genomf\u00f6rande och motverkar beslut som f\u00f6regriper eller underminerar jerusalems status som framtida huvudstad f\u00f6r tv\u00e5 stater,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i enlighet med eu:s ministerr\u00e5ds slutsatser fr\u00e5n den 8 december 2009. sverige verkade aktivt och konsekvent f\u00f6r en gemensam eu-linje i eu:s samordningsm\u00f6ten om mellan\u00f6sternresolutionerna i unescos styrelse.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu-enighet n\u00e5ddes tidigt om ett antal budskap till palestina och jordanien,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som f\u00f6rhandlade den h\u00e4r resolutionen p\u00e5 f\u00f6rslagsst\u00e4llarnas v\u00e4gnar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "budskapen handlade fr\u00e4mst om att eu ville se en kortare och mer fokuserad resolution inom unescos mandat samt att vissa formuleringar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive ben\u00e4mningen av de heliga platserna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "var problematiska.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu-delegationen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som f\u00f6retr\u00e4dde unionen i f\u00f6rhandlingarna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "var internt tydlig med att medlemsstaterna skulle framf\u00f6ra eventuella inv\u00e4ndningar mot texten,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det gjorde ocks\u00e5 flera medlemsstater under f\u00f6rhandlingarnas g\u00e5ng.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i f\u00f6rhandlingarna visade sedan jordanien och palestina stor beredvillighet att g\u00e5 eu:s medlemsstater till m\u00f6tes.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "resolutionen kortades fr\u00e5n 41 till 16 paragrafer och blev mer fokuserad enligt eu:s \u00f6nskem\u00e5l.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "texten \u00e4ndrades i flera av de kvarvarande paragraferna som eftergift till eu i f\u00f6rhandlingarna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i den text som lades fram till omr\u00f6stningen hade eu f\u00e5tt geh\u00f6r f\u00f6r samtliga synpunkter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det slutgiltiga resolutionsutkastet lagts fram meddelade en av eu:s medlemsstater i ett sent skede att man avs\u00e5g att bryta eu-konsensus och r\u00f6sta nej.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ytterligare medlemsstater meddelade d\u00e5 sin avsikt att r\u00f6sta nej,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4rmed meddelade vissa att de skulle avst\u00e5.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rst d\u00e4refter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det stod helt klart att eu inte lyckades bevara enigheten,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "beslutade sverige att r\u00f6sta f\u00f6r resolutionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i f\u00f6rhandlingarna gick sverige med p\u00e5 en rad skrivningar i syfte att bevara eu-enigheten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "flera europeiska l\u00e4nder,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive eu-delegationen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "har uttryckt uppskattning f\u00f6r sveriges flexibla och konsensuss\u00f6kande h\u00e5llning i f\u00f6rhandlingarna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen ser eu som v\u00e5r viktigaste utrikespolitiska arena,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4rf\u00f6r kommer vi att forts\u00e4tta str\u00e4va efter eu-enighet i s\u00e5v\u00e4l unesco som andra multilaterala sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman och \u00e4rade ledam\u00f6ter! vi arbetar ocks\u00e5 med rapporter om mr,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "demokrati och r\u00e4ttsstatens principer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i den rapport som vi nyligen publicerade om venezuela konstateras just de grova m\u00e4nniskor\u00e4ttskr\u00e4nkningarna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att ni riksdagsledam\u00f6ter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "b\u00e5da tv\u00e5,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "har gett en alldeles utm\u00e4rkt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men hemsk,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "bild av hur verkligheten ser ut i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer nog,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att f\u00e5 anledning att \u00e5terkomma till en diskussion om detta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det som oroar nu,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "just n\u00e4r det g\u00e4ller m\u00e4nskligt lidande,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r bristen p\u00e5 mat och mediciner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det drabbar dem som redan \u00e4r allra v\u00e4rst utsatta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har f\u00e5tt rapporter om sp\u00e4dbarn som d\u00f6r av undern\u00e4ring.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en humanit\u00e4r kris.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r vi insisterar p\u00e5 att vi m\u00e5ste se till att vi f\u00e5r humanit\u00e4rt tilltr\u00e4de till venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att agera i eu f\u00f6r att vi ska kunna skapa enighet med insatser som inneb\u00e4r att vi uppm\u00e4rksammar situationen och att vi uppmuntrar till,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att s\u00e4ga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en politisk l\u00f6sning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om att det inte ska eskalera och bli \u00e4nnu mer v\u00e5ldsamt och att vi m\u00e5ste f\u00e5 respekt f\u00f6r demokratiska principer och institutioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer ocks\u00e5 att fortsatt vilja diskutera denna fr\u00e5ga i konfliktf\u00f6rebyggande syfte i fn-kretsen och f\u00f6rs\u00f6ka skapa enighet kring detta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste kunna tala med en r\u00f6st om hur vi ser p\u00e5 situationen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi g\u00f6r uttalanden och kommer att forts\u00e4tta att g\u00f6ra det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan tror jag att det \u00e4r precis som vi h\u00f6rde.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ett personligt engagemang \u00e4r alltid det b\u00e4sta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det inneb\u00e4r att det blir ansikten och namn till alla de m\u00e4nniskor i venezuela som nu lider och d\u00f6r och demonstrerar mot den regim som har blivit alltmer maktfullkomlig och v\u00e4ldigt farlig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4r ska vi forts\u00e4tta att insistera p\u00e5 att eu och andra akt\u00f6rer ska f\u00e5 humanit\u00e4rt tilltr\u00e4de och forts\u00e4tta att engagera sig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r debatten! \u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som min kollega christian holm barenfeld sa finns det ett antal saker som vi kan g\u00f6ra.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror ocks\u00e5 att det personliga engagemanget \u00e4r v\u00e4ldigt viktigt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har fr\u00e5n den konservativa sidan inom v\u00e5r globala organisation varit och h\u00e4lsat p\u00e5 oppositionen i det venezuelanska parlamentet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r n\u00e5got som uppskattas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de m\u00e5ste k\u00e4nna att de blir sedda.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de m\u00e5ste k\u00e4nna att vi vet om dem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de m\u00e5ste veta att de har ett starkt st\u00f6d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den venezuelanska oppositionen \u00e4r inte en borgerlig opposition.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en opposition som best\u00e5r av allt fr\u00e5n socialdemokrater till konservativa.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r allts\u00e5 hela spektrumet - det \u00e4r m\u00e5nga partier.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns utrymme f\u00f6r alla partier i sveriges riksdag att engagera sig i denna fr\u00e5ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi politiker v\u00e4ljer att engagera oss.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i och med v\u00e5rt engagemang blir det ibland vissa konsekvenser.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i sverige riskerar vi att bli kritiserade och att kanske inte bli omvalda om vi inte g\u00f6r som v\u00e5ra v\u00e4ljare vill.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i l\u00e4nder och diktaturer som venezuela handlar det om liv och d\u00f6d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi som har f\u00f6rm\u00e5nen att leva i en demokrati \u00e4r skyldiga att h\u00f6ja v\u00e5ra r\u00f6ster f\u00f6r dem som inte kan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "just nu debatterar vi venezuela.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kunde ha varit ett annat land.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "demokratin i venezuela \u00e4r i kris,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men de som lider \u00e4r det venezuelanska folket.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r brist p\u00e5 mat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r brist p\u00e5 mediciner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6ver 50 procent av inv\u00e5narna lever i extrem fattigdom.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "barnad\u00f6dligheten eskalerar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r brist p\u00e5 elektricitet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "antalet r\u00e5n och mord \u00f6kar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "venezuela \u00e4r i toppskiktet n\u00e4r det g\u00e4ller korrumperade l\u00e4nder.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "situationen i venezuela \u00e4r inte bara en demokratikris.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en humanit\u00e4r kris.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi \u00e4r tyv\u00e4rr ocks\u00e5 snart bortom m\u00f6jligheten att f\u00e5 en fredlig l\u00f6sning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5gar jag utrikesminister margot wallstr\u00f6m en sista g\u00e5ng: hur kommer sverige att vara drivande i denna viktiga fr\u00e5ga? jag vill tacka utrikesministern f\u00f6r en v\u00e4ldigt bra debatt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag uppskattar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack igen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern! det \u00e4r ett faktum att demokratin i venezuela nu \u00e4r avskaffad och att det nu \u00e4r en fullblodig socialistisk diktatur under diktatorn nicol\u00e1s maduro.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det tror jag att vi \u00e4r eniga om.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vad kan d\u00e5 g\u00f6ras? jag hoppas som sagt att regeringen kommer att vara p\u00e5drivande och vara en stark kraft i eu-samarbetet och i fn f\u00f6r att vi ska agera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "exakt vad ska man d\u00e5 g\u00f6ra? dels skulle jag vilja bolla tillbaka fr\u00e5gan till utrikesministern.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hon s\u00e4ger att sverige \u00e4r drivande och fr\u00e5gar vad vi sj\u00e4lva ser f\u00f6r m\u00f6jligheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r sv\u00e5rt att g\u00f6ra s\u00e4rskilt mycket konkret i vissa l\u00e4gen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men bara det faktum att man g\u00f6r tydliga uttalanden och kr\u00e4ver frisl\u00e4ppanden och rehabilitering av politiska f\u00e5ngar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och g\u00e4rna n\u00e4mner dem vid namn,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har stor betydelse.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "av erfarenhet fr\u00e5n m\u00f6ten med tidigare politiska f\u00e5ngar fr\u00e5n andra l\u00e4nder vet vi att det brukar komma fram till f\u00e5ngarna att det finns n\u00e5gon ute i v\u00e4rlden som faktiskt t\u00e4nker p\u00e5 dem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan st\u00f6tta diasporan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns ganska m\u00e5nga venezuelaner som lever p\u00e5 olika st\u00e4llen i v\u00e4rlden,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ocks\u00e5 h\u00e4r i stockholm.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vissa g\u00f6r det frivilligt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vissa \u00e4r tvungna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan kan man givetvis ocks\u00e5 f\u00f6rs\u00f6ka arbeta f\u00f6r att f\u00e5 in ett humanit\u00e4rt st\u00f6d och st\u00f6d till alltifr\u00e5n oberoende medier,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som har en sv\u00e5r situation i landet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "till oppositionella.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men inte minst m\u00e5ste man f\u00f6rs\u00f6ka vara p\u00e5drivande s\u00e5 att eu i sina uttalanden \u00e4r klart,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tydligt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "aktivt och engagerat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rmed vill jag tacka f\u00f6r en bra debatt och hoppas,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "av m\u00e5nga sk\u00e4l,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att vi slipper ha debatter om venezuela och andra diktaturer och i st\u00e4llet f\u00e5r se en positiv utveckling.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har ingen annan beskrivning av verkligheten i venezuela \u00e4n den som interpellanterna har gett uttryck f\u00f6r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan till listan l\u00e4gga ett hundrafemtiotal d\u00f6dsfall som redan har rapporterats,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r m\u00e5nga m\u00e4nniskor som har skadats i de sammandrabbningar som har \u00e4gt rum p\u00e5 gator och torg.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi r\u00e4knar med att det \u00e4r n\u00e4rmare 100 civila som,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i strid med konstitutionen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "har \u00e5talats i milit\u00e4ra domstolar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad kan vi d\u00e5 g\u00f6ra? det \u00e4r ju det som \u00e4r fr\u00e5gan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag har inte h\u00f6rt n\u00e5gra f\u00f6rslag p\u00e5 vad ni menar att vi kan g\u00f6ra.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom vi har mycket begr\u00e4nsade bilaterala m\u00f6jligheter \u00e4r det framf\u00f6r allt med st\u00f6rre kraft som vi kan verka via fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d och i eu-kretsen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r g\u00f6r vi det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi g\u00f6r det,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r vi menar att man i s\u00e4kerhetsr\u00e5det m\u00e5ste arbeta konfliktf\u00f6rebyggande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r kommer vi att insistera p\u00e5 att f\u00e5 upp den h\u00e4r fr\u00e5gan till diskussion.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer ocks\u00e5 att insistera p\u00e5 att man ska sl\u00e4ppa in humanit\u00e4rt st\u00f6d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r v\u00e4ldigt viktigt ocks\u00e5 f\u00f6r eu-kretsen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att anv\u00e4nda v\u00e5ra kontakter med grannl\u00e4nder och regionens organisationer,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att de ocks\u00e5 kan ut\u00f6va inflytande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi f\u00f6ljer hela den h\u00e4r utvecklingen mycket noga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive vart hotade m\u00e4nniskor kan ta v\u00e4gen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r att se hur b\u00e5de eu och enskilda l\u00e4nder kan hj\u00e4lpa till.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kr\u00e4ver f\u00f6rst\u00e5s att politiska f\u00e5ngar frisl\u00e4pps.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste utnyttja eu:s olika ekonomiska och politiska m\u00f6jligheter att ut\u00f6va tryck.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi h\u00e4vdade l\u00e4nge att maduro ocks\u00e5 borde \u00e5teruppta den avbrutna dialogen med oppositionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det kan man inte g\u00f6ra genom att samtidigt f\u00e4ngsla oppositionens ledare,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket maduro har gjort.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e5r ju inte att f\u00e5 till st\u00e5nd n\u00e5gra samtal eller f\u00f6rhandlingar om man agerar s\u00e5.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r p\u00e5 detta s\u00e4tt vi m\u00e5ste ta oss fram i en sv\u00e5r situation.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "maduro \u00e4r en ledare som i h\u00f6gsta grad \u00e4r tond\u00f6v och agerar p\u00e5 ett s\u00e4tt som f\u00f6rst\u00f6r m\u00f6jligheterna att f\u00e5 fram hj\u00e4lp till utsatta m\u00e4nniskor och se till att det blir en \u00e4ndring i landet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vill ju ha en fredlig l\u00f6sning p\u00e5 krisen i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i fn-sammanhang insisterar vi st\u00e4ndigt p\u00e5 det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det konfliktf\u00f6rebyggande \u00e4r det allra viktigaste.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 m\u00e5ste vi kunna se s\u00e5dana f\u00f6r\u00e4ndringar i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att anv\u00e4nda alla de kanaler som vi har och allt det inflytande som vi har b\u00e5de i eu-kretsen och i fn-kretsen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om ni har n\u00e5gra andra tankar n\u00e4r det g\u00e4ller vad som skulle vara m\u00f6jligt att g\u00f6ra \u00e4r ni naturligtvis v\u00e4lkomna att presentera dem.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r s\u00e5v\u00e4l det politiska som det humanit\u00e4ra och f\u00f6rst\u00e5s ocks\u00e5 de internationella p\u00e5tryckningarna som m\u00e5ste anv\u00e4ndas f\u00f6r att komma till r\u00e4tta med det f\u00f6rtryck som existerar och den mycket allvarliga situation som vi ser i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesminister margot wallstr\u00f6m! jag ifr\u00e5gas\u00e4tter inte ditt engagemang f\u00f6r venezuela,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r dags att g\u00e5 fr\u00e5n ord till handling.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som min kollega christian holm barenfeld sa \u00e4r det viktigt att vi har den h\u00e4r debatten i kammaren,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det finns m\u00e4nniskor som f\u00f6ljer oss d\u00e4r ute.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "just nu finns det ett antal exilvenezuelaner som f\u00f6ljer den h\u00e4r debatten fr\u00e5n l\u00e4ktaren.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att sverige och utrikesminister margot wallstr\u00f6m inte kan ingripa i ett annat lands angel\u00e4genheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r olyckligt att det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som du beskriver det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "finns motst\u00e5nd inom fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d n\u00e4r det g\u00e4ller att agera mot maduro och regimen i venezuela.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men fakta kvarst\u00e5r: utrikesminister margot wallstr\u00f6m och den r\u00f6dgr\u00f6na regeringen har vid flera tillf\u00e4llen lovat att b\u00e5de i och utanf\u00f6r fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d arbeta f\u00f6r demokrati och m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r verkligen en fr\u00e5ga om demokrati och m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i maj i \u00e5r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ungef\u00e4r samtidigt som ni fick en redog\u00f6relse i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "var jag i miami och m\u00f6tte ett antal exilvenezuelaner som ber\u00e4ttade om situationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den var illa d\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och den eskalerar nu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r undrar jag n\u00e4r margot wallstr\u00f6m och den svenska regeringen har t\u00e4nkt g\u00e5 fr\u00e5n ord till handling n\u00e4r det g\u00e4ller den extrema situation som venezuela och dess befolkning befinner sig i.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag delar christian holm barenfelds undran n\u00e4r det g\u00e4ller hur sverige rent konkret ska vara drivande i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d och inom eu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tiden \u00e4r p\u00e5 v\u00e4g att rinna ut f\u00f6r den venezuelanska befolkningen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "under sommaren h\u00e4mtades en av oppositionens mest framtr\u00e4dande ledare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "leopoldo l\u00f3pez,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n sitt hem av maduros polis.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "caracas borgm\u00e4stare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "antonio ledezma,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som har varit drivande i protesterna mot maduro,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blev ocks\u00e5 bortr\u00f6vad fr\u00e5n sitt hem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "luisa ortega d\u00edaz,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "venezuelas h\u00f6gsta \u00e5klagare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som tidigare varit v\u00e4ldigt madurotrogen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blev sparkad och \u00e5talad f\u00f6r maktmissbruk n\u00e4r hon ifr\u00e5gasatte lagligheten i presidentens agerande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "just nu befinner sig 13 av domarna i venezuelas h\u00f6gsta domstol i exil.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tre av dem befinner sig p\u00e5 den chilenska ambassaden i caracas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tio andra har \u00e5kt utomlands.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "venezuela \u00e4r inte l\u00e4ngre en demokrati.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i venezuela kr\u00e4nks m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter varje dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e5terkommer jag st\u00e4ndigt till fr\u00e5gan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att engagemanget hos den svenska regeringen \u00e4r stort.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ifr\u00e5gas\u00e4tter inte det.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det jag g\u00e4rna vill h\u00f6ra - och jag vet att de som lyssnar p\u00e5 den h\u00e4r debatten och \u00e4lskar sitt land venezuela trots att de bor i stockholm ocks\u00e5 vill h\u00f6ra det - \u00e4r n\u00e4r och hur den svenska regeringen har t\u00e4nkt g\u00e5 fr\u00e5n ord till handling och inte bara forts\u00e4tta v\u00e4lkomna andras protester.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste sj\u00e4lvmant rikta kritik och f\u00f6resl\u00e5 konkreta \u00e5tg\u00e4rder mot venezuelas diktator maduro.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! vi fick delvis veta det,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det skulle vara intressant att kanske \u00e4nnu tydligare f\u00e5 h\u00f6ra vad som \u00e4r den svenska regeringens position och t\u00e4nkta agerande framgent.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu \u00e4r vi ju d\u00e4r vi \u00e4r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och utrikesministern redogjorde f\u00f6r att det inom b\u00e5de eu och fn finns lite olika \u00e5sikter,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst inom fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r finns det b\u00e5de l\u00e4nder som gillar demokrati och l\u00e4nder som inte g\u00f6r det.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessb\u00e4ttre \u00e4r ju sverige ett av de l\u00e4nder som \u00e4r p\u00e5drivande n\u00e4r det g\u00e4ller demokrati.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "anser utrikesministern att situationen i venezuela \u00e4r en fr\u00e5ga f\u00f6r fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d? vissa vill g\u00f6ra detta till en fr\u00e5ga som b\u00f6r hanteras nationellt i venezuela,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och om jag inte har helt fel \u00e4r fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d mer inkopplat n\u00e4r det finns risk f\u00f6r regionala effekter eller effekter i mer \u00e4n bara det aktuella landet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r \u00f6vertygad om att situationen i venezuela definitivt har en p\u00e5verkan i grannskapet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "venezuela \u00e4r ju inte det land som sverige har mest bilaterala relationer med - kanske \u00e4r det ocks\u00e5 helt korrekt att det \u00e4r s\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige \u00e4r ett stort bist\u00e5ndsland i j\u00e4mf\u00f6relse med v\u00e5rt lands storlek.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eu \u00e4r dock v\u00e4rldens st\u00f6rsta bist\u00e5ndsgivare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och d\u00e4r \u00e4r sverige en viktig del.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om vi \u00e4r aktiva d\u00e4r kan vi allts\u00e5 n\u00e5 framg\u00e5ngar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6resl\u00e5r inte ett stort bist\u00e5nd till venezuela,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men man kan aktivt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 olika s\u00e4tt och \u00e4ven om det \u00e4r sv\u00e5rt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "bidra till att st\u00f6dja alla dem som befinner sig i en sv\u00e5r situation i landet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har sj\u00e4lv v\u00e4nner som just nu sitter f\u00e4ngslade och som jag inte har n\u00e5gra st\u00f6rre m\u00f6jligheter att ha kontakt med ens genom deras advokater.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har ocks\u00e5 ett antal personer som lever i exil och som,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r maduros socialistiska revolution \u00e4r \u00f6ver,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "givetvis har en stor potential och en viktig roll i venezuela f\u00f6r att leda landet vidare i en demokratisering.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i vissa l\u00e4gen f\u00e5r man beskrivningen att det handlar om tv\u00e5 sidor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det g\u00f6r det oftast - minst.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men h\u00e4r handlar det inte om tv\u00e5 goda eller tv\u00e5 onda,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan h\u00e4r \u00e4r det en f\u00f6rtryckande regim mot en opposition,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som i allt v\u00e4sentligt har demokratiska intentioner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vi \u00e4r tydliga med att vi \u00e4r emot regimen och dess f\u00f6rtryck och st\u00f6der demokratisk opposition.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att vi har debatten h\u00e4r i riksdagen \u00e4r i sig viktigt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r de signaler som s\u00e4nds fr\u00e5n parlament runt om i v\u00e4rlden eller n\u00e4r utrikesministern twittrar - g\u00e4rna p\u00e5 utrikiska - f\u00e5r geh\u00f6r i andra l\u00e4nder.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det blir ett st\u00f6d till dem som varje dag sliter med sin s\u00e4kerhet och riskerar b\u00e5de frihet och liv f\u00f6r att f\u00e5 en f\u00f6r\u00e4ndring i landet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas och f\u00f6rv\u00e4ntar mig att sveriges regering kommer att vara starkt p\u00e5drivande inom eu,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som kanske kan g\u00f6ra mer \u00e4n fn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas ocks\u00e5 att man kommer att vara tydligt drivande inom fn f\u00f6r att s\u00e5 l\u00e5ngt det g\u00e5r f\u00e5 fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d att engagera sig i den h\u00e4r fr\u00e5gan,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att st\u00e4lla tydliga krav p\u00e5 regimen och f\u00f6rhoppningsvis n\u00e5 en framg\u00e5ng.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar f\u00f6r debatten s\u00e5 h\u00e4r l\u00e5ngt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har v\u00e4l ett inl\u00e4gg till om det beh\u00f6vs.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill tacka interpellanterna f\u00f6r att de p\u00e5 nytt lyfter fr\u00e5gan om venezuela h\u00e4r i kammaren.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det svar ni f\u00e5tt formulerades redan tidigare,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det var meningen att jag skulle vara h\u00e4r och svara.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr fick jag av familjesk\u00e4l f\u00f6rhinder.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det m\u00e5ste vara detta som \u00e4r f\u00f6rklaringen till att det redan \u00e4r f\u00f6r\u00e5ldrat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rs\u00f6kte \u00e4ven i mitt svar nu korrigera p\u00e5 denna punkt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den nya konstitutionella domstolen har redan b\u00f6rjat f\u00f6rs\u00f6ka fatta beslut som vi ser \u00e4r mycket orov\u00e4ckande och st\u00f6tande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi \u00e4r \u00f6verens om det angel\u00e4gna i att vi diskuterar detta h\u00e4r och nu.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har sett en allt v\u00e5ldsammare situation p\u00e5 venezuelas gator och ocks\u00e5 en allt djupare politisk och humanit\u00e4r kris.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r djupt bekymmersamt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och nu m\u00e5ste det internationella samfundet agera.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att vi g\u00f6r n\u00e5got tillsammans.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad kan sverige g\u00f6ra? det var en bra fr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rst och fr\u00e4mst m\u00e5ste jag f\u00f6rklara att sveriges bilaterala utbyte med venezuela \u00e4r begr\u00e4nsat,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som ni ocks\u00e5 v\u00e4l k\u00e4nner till.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har sedan en l\u00e4ngre tid ingen ambassad i landet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har inget bist\u00e5nd,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi har ett relativt litet handelsutbyte.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "med den utg\u00e5ngspunkten finns det naturliga begr\u00e4nsningar f\u00f6r vad man kan \u00e5stadkomma bilateralt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r har v\u00e5ra anstr\u00e4ngningar redan fr\u00e5n b\u00f6rjan i f\u00f6rsta hand riktats mot det multilaterala samarbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r \u00e4r tv\u00e5 m\u00f6jliga sp\u00e5r fn och eu.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag n\u00e4mnde tidigare har s\u00e4kerhetsr\u00e5det uppdaterats om venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det var bra att man fick diskutera situationen i landet,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och sverige kommer f\u00f6rst\u00e5s att delta i eventuella fortsatta diskussioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men venezuela finns inte naturligt som en landssituation p\u00e5 s\u00e4kerhetsr\u00e5dets dagordning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har ocks\u00e5 uppt\u00e4ckt att det finns vissa meningsskiljaktigheter i r\u00e5det vad g\u00e4ller denna fr\u00e5ga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det minskar m\u00f6jligheten att driva fr\u00e5gan i s\u00e4kerhetsr\u00e5det som forum.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r m\u00e5ste vi utv\u00e4rdera m\u00f6jligheten f\u00f6r fn att mer brett engagera sig i fr\u00e5gan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu har d\u00e4remot under l\u00e5ng tid engagerat sig i venezuela och uttalat sig om situationen vid ett flertal tillf\u00e4llen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta har skett mer frekvent p\u00e5 sistone.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det p\u00e5g\u00e5r ocks\u00e5 inom eu en diskussion om hur vi,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i linje med de r\u00e5dsslutsatser som vi har antagit tillsammans,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "kan bidra till att finna b\u00e5de demokratiska och fredliga l\u00f6sningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i dessa diskussioner f\u00f6rs\u00f6ker vi fr\u00e5n sveriges sida att vara balanserade,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "konstruktiva och p\u00e5drivande f\u00f6r att vi ska kunna f\u00e5 eu att forts\u00e4tta att ta sig an fr\u00e5gan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r klart att vi bara kan bli starka om vi jobbar ihop med de andra eu-l\u00e4nderna eftersom vi sedan m\u00e5nga \u00e5r tillbaka inte ens har en egen ambassad i landet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 blir det ocks\u00e5 sv\u00e5rare att agera bilateralt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu har tidigare ocks\u00e5 f\u00f6rs\u00f6kt att f\u00f6rmedla humanit\u00e4r hj\u00e4lp,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det har regeringen i venezuela f\u00f6rsv\u00e5rat; det har de inte velat ha.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "samtidigt ser man hur bristen p\u00e5 b\u00e5de livsmedel och mediciner blir alltmer akut.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r kommer vi fr\u00e5n svensk sida att som n\u00e4sta steg driva p\u00e5 f\u00f6r att eu och andra internationella akt\u00f6rer framf\u00f6r allt ska kunna bist\u00e5 med humanit\u00e4rt st\u00f6d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi menar ocks\u00e5 att eu m\u00e5ste ta en mer aktiv roll n\u00e4r det g\u00e4ller att finna en fredlig l\u00f6sning p\u00e5 krisen och \u00e4ven uppmuntra grannl\u00e4nderna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi menar att det \u00e4r i regionen som man kan finna m\u00f6jligheter att ut\u00f6va p\u00e5tryckningar p\u00e5 venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesminister margot wallstr\u00f6m,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret! \"situationen i venezuela f\u00f6rv\u00e4rras dag f\u00f6r dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\" s\u00e5 inledde jag min interpellation till utrikesminister wallstr\u00f6m,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag l\u00e4mnade in den 28 april.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ocks\u00e5 jag beklagar orsaken till att svaret har dr\u00f6jt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men sedan dess har situationen i venezuela f\u00f6rv\u00e4rrats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n att det tidigare varit tyst om venezuela b\u00e5de i medierna och h\u00e4r i kammaren fylls nu tv-rutan av hemska bilder av hur det venezuelanska folket drabbas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "situationen \u00e4r mycket orov\u00e4ckande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dagligen \u00e4r det nu drabbningar mellan folket och maduros polis och arm\u00e9.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5n den svenska regeringens sida \u00e4r det tyv\u00e4rr fortfarande tyst.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "svaret som utrikesminister margot wallstr\u00f6m i dag l\u00e4mnar \u00e4r ocks\u00e5 tyv\u00e4rr f\u00f6r\u00e5ldrat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern h\u00e4nvisar i sitt svar till att president maduro avser att inr\u00e4tta en konstituerande nationalf\u00f6rsamling,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket min kollega christian holm ocks\u00e5 tog upp,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "med befogenheter att revidera landets konstitution.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "efter det har en odemokratisk folkomr\u00f6stning h\u00e5llits,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och maduro har inr\u00e4ttat just detta r\u00e5d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i folkomr\u00f6stningen deltog 3 miljoner av de venezuelanska r\u00f6stber\u00e4ttigade,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket ska j\u00e4mf\u00f6ras med de 14 miljoner som deltog n\u00e4r oppositionen tog plats i nationalf\u00f6rsamlingen med stor majoritet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den nya konstitutionella f\u00f6rsamlingen kommer att ber\u00f6va det folkvalda parlamentet dess m\u00f6jligheter att \u00e5terinr\u00e4tta demokrati och m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter i venezuela.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hade f\u00f6rv\u00e4ntat mig att utrikesminister margot wallstr\u00f6m i alla fall skulle ge sken av att vara intresserad av och insatt i den sv\u00e5ra situation som venezuela och dess folk befinner sig i.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r jag v\u00e4ldigt fundersam \u00f6ver att margot wallstr\u00f6m valde att skicka ett svar till christian holm och mig som tydligtvis var skrivet n\u00e5gon g\u00e5ng i b\u00f6rjan av maj.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har ocks\u00e5 tidigare interpellerat om venezuela och om hur den svenska regeringen avser att agera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesminister margot wallstr\u00f6m uttryckte vid f\u00f6rra interpellationen att hon delade min \u00e5sikt att situationen i venezuela \u00e4r mycket oroande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dagens svar speglar tyv\u00e4rr inte utrikesministerns tidigare ord.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan min f\u00f6rra interpellation har sverige ocks\u00e5 tagit plats i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i sitt svar n\u00e4mner utrikesministern ocks\u00e5 att s\u00e4kerhetsr\u00e5det den 17 maj,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som f\u00f6r mig som tidigare norska \u00e4r ett v\u00e4ldigt viktigt datum,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "blev uppdaterat om situationen i venezuela.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 undrar jag hur sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n den information ni fick d\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har agerat.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att vara drivande \u00e4r inte detsamma som att st\u00e4lla sig bakom eu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man \u00e4r inte drivande om man f\u00f6ljer john.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "drivande \u00e4r man om man g\u00e5r i front.",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "herr talman,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vill jag med anledning av det jag anf\u00f6rt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "speciellt utrikesministerns f\u00f6r\u00e5ldrade skriftliga svar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ge utrikesminister margot wallstr\u00f6m en ny m\u00f6jlighet att besvara f\u00f6ljande fr\u00e5gor: har den oro som utrikesminister margot wallstr\u00f6m uttryckte resulterat i n\u00e5got agerande fr\u00e5n den svenska regeringens sida,",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "bortsett fr\u00e5n att st\u00e4lla sig bakom fn och eu? hur avser margot wallstr\u00f6m och den svenska regeringen att anv\u00e4nda sveriges plats i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d f\u00f6r att s\u00e4tta press p\u00e5 maduro n\u00e4r det g\u00e4ller hans f\u00f6rtryck av inv\u00e5narna i hans eget land venezuela?",
        "parti": "M",
        "talare": "Cecilie Tenfjord-Toftby (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ytterligare ett aktuellt \u00e4mne att debattera.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill \u00e5terigen b\u00f6rja med att tacka utrikesministern f\u00f6r svaret p\u00e5 interpellationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag beklagar att det har tagit s\u00e5 l\u00e5ng tid,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det \u00e4r ju samma f\u00f6rklaring nu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag beklagar ocks\u00e5 att en av anledningarna till att svaret \u00e4r s\u00e5 f\u00f6rsenat \u00e4r personliga sk\u00e4l fr\u00e5n utrikesministerns sida.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "alldeles oavsett detta skrevs ocks\u00e5 den h\u00e4r interpellationen i slutet av april.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 var situationen i venezuela allvarlig.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den \u00e4r \u00e4n mer allvarlig i dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "situationen i venezuela blir allt v\u00e4rre,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och fr\u00e5gan om grundl\u00e4ggande m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter och demokrati \u00e4r kanske mer aktuell \u00e4n n\u00e5gonsin i landet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "demokratin i venezuela,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som nu kan ses som avskaffad,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "har varit i f\u00f6rfall sedan hugo ch\u00e1vez och hans eftertr\u00e4dare nicol\u00e1s maduro inledde sitt arbete med att inf\u00f6ra 2000-talets socialism genom sin socialistiska revolution f\u00f6r snart tv\u00e5 decennier sedan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r jag f\u00e5r svaret fr\u00e5n utrikesministern konstaterar jag att svaret inte \u00e4r lika aktuellt som debatten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i svaret st\u00e5r att man har utlyst en folkomr\u00f6stning och avser att inr\u00e4tta en f\u00f6rfattningsf\u00f6rsamling.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den folkomr\u00f6stningen har h\u00e5llits - i slutet av juli h\u00f6lls den,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 initiativ av presidenten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den g\u00e4llde allts\u00e5 att inf\u00f6ra en f\u00f6rfattningsf\u00f6rsamling som i grunden kommer att fr\u00e5nta parlamentet all makt och g\u00f6ra maduro till en fullblodsdiktator.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "folkomr\u00f6stningen \u00e4r genomf\u00f6rd.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "alla de 545 platserna r\u00e5kade som av en h\u00e4ndelse g\u00e5 till representanter f\u00f6r presidentens socialistparti.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessv\u00e4rre har ocks\u00e5 en l\u00e5ng rad m\u00e4nniskor d\u00f6dats i samband med valet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och flera oppositionella har skjutits till d\u00f6ds.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven barn har varit bland dem som fallit offer f\u00f6r regimens brutalitet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5nga har ocks\u00e5 tvingats g\u00e5 i exil.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r viktigt att omv\u00e4rlden nu protesterar kraftfullt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "usa har f\u00f6rd\u00f6mt det som sker i h\u00e5rda ordalag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "norges utrikesminister b\u00f8rge brende var tidigt ute med sin kritik.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eu har ocks\u00e5 uttalat kritik mot h\u00e4ndelserna - m\u00f6jligtvis n\u00e5got mer l\u00e5gm\u00e4lt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det uttalandet har sverige st\u00e4llt sig bakom,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket \u00e4r bra och v\u00e4lkomnas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men f\u00f6rfattningsf\u00f6rsamlingen \u00e4r de facto redan i kraft,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 det skulle vara intressant att f\u00e5 en mer uppdaterad bild fr\u00e5n utrikesministern \u00e4n det som st\u00e5r i utrikesministerns svar,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som sannolikt f\u00f6rfattades i v\u00e5ras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r som sagt ett allvarligt l\u00e4ge i landet som p\u00e5g\u00e5tt under l\u00e5ng tid.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rtrycket mot den politiska oppositionen \u00f6kar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kr\u00e4nkningar av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna \u00e4r vardagsmat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och demokratiska principer har avskaffats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "mediefriheten \u00e4r kraftigt begr\u00e4nsad,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och f\u00f6retag har nationaliserats och beslagtagits.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "folk d\u00f6r dagligen till f\u00f6ljd av den socialistiska revolutionen i landet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessv\u00e4rre blir mediebilden h\u00e4r i sverige inte alltid helt korrekt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket vi har diskuterat i tidigare debatter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har kunnat f\u00f6lja rapportering att krisen i venezuela beror p\u00e5 oljepriser och s\u00e5 vidare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00f6r den inte.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r klart att alla oljel\u00e4nder p\u00e5verkas av oljepriset,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men venezuelas problem kommer sig av ledningen i landet och politisk vansk\u00f6tsel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har st\u00e4llt interpellationer om venezuela till utrikesministern tidigare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e4l medveten om att utrikespolitiken i sverige till stor del drivs genom eu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r har sverige all m\u00f6jlighet att vara p\u00e5drivande och aktivt i utrikespolitiken.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag gl\u00e4der mig \u00f6ver att jag nu f\u00e5r svaret att sverige kommer att vara drivande,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "inte bara se p\u00e5 och st\u00f6dja.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r skulle det vara intressant att h\u00f6ra fr\u00e5n utrikesministern p\u00e5 vilket s\u00e4tt sverige har varit p\u00e5drivande inom eu och andra forum n\u00e4r det g\u00e4ller att p\u00e5verka regimen i venezuela.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "christian holm barenfeld och cecilie tenfjord-toftby har fr\u00e5gat mig hur regeringen har agerat,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "bilateralt och inom eu,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r att st\u00f6dja oppositionen och andra frihetsf\u00f6rsvarare i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "christian holm barenfeld har ocks\u00e5 fr\u00e5gat p\u00e5 vilket s\u00e4tt kritik framf\u00f6rs till den alltmer odemokratiska regimen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "interpellanterna har d\u00e4rtill fr\u00e5gat mig hur sverige har agerat och avser att agera inom fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d f\u00f6r att hantera fr\u00e5gan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag v\u00e4ljer att besvara interpellationerna i ett sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4mnet kunde inte vara mer aktuellt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag delar f\u00f6rst\u00e5s interpellanternas oro \u00f6ver den alltmer allvarliga och f\u00f6rs\u00e4mrade situationen i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "de senaste m\u00e5nadernas protester och v\u00e5ldsamma sammandrabbningar mellan demonstranter och regimstyrkor forts\u00e4tter och har hittills resulterat i m\u00e5nga skadade och d\u00f6da.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "protesterna som utl\u00f6stes av att den regeringstrogna h\u00f6gsta domstolen i slutet av mars tog \u00f6ver det nationella parlamentets befogenheter har nu \u00f6verg\u00e5tt i mer allm\u00e4nna missn\u00f6jesyttringar mot det ekonomiska l\u00e4get och regimens f\u00f6rs\u00f6k att underminera den demokratiska ordningen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den politiska krisen har ytterligare f\u00f6rdjupats av president maduros tillk\u00e4nnagivande om att han avser att inr\u00e4tta - han har inr\u00e4ttat - en konstituerande nationalf\u00f6rsamling med befogenheter att revidera landets konstitution.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "oppositionen och m\u00e5nga oberoende bed\u00f6mare ser f\u00f6rslaget som ytterligare ett f\u00f6rs\u00f6k att kringsk\u00e4ra parlamentets inflytande och undvika planerade val.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "venezuela blir alltmer isolerat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "flera l\u00e4nder i regionen har \u00f6ppet kritiserat regeringen och manat till fredliga l\u00f6sningar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "medan venezuela och dess allierade h\u00e4vdar att kritiken \u00e4r ett f\u00f6rs\u00f6k att l\u00e4gga sig i landets interna angel\u00e4genheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven inom oas har kritiken varit skarp,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket har f\u00f6ranlett venezuela att beg\u00e4ra uttr\u00e4de ur organisationen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sedan protesterna inleddes har eu:s talesperson uttalat sig om utvecklingen i venezuela vid tre tillf\u00e4llen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och eu:s utrikesr\u00e5d har antagit r\u00e5dsslutsatser.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i uttalandena har eu p\u00e5pekat att bruket av v\u00e5ld inte l\u00f6ser den aktuella krisen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "alla parter har uppmanats att upph\u00f6ra med v\u00e5ldet och att arbeta konstruktivt f\u00f6r att finna en l\u00f6sning p\u00e5 grundval av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna och demokratiska institutioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det har \u00e4ven framh\u00e5llits att uppr\u00e4ttandet av en valkalender och frigivandet av f\u00e4ngslade oppositionella \u00e4r avg\u00f6rande steg f\u00f6r att \u00e5ter uppn\u00e5 politisk stabilitet i landet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eu uppmanar till externt samarbete f\u00f6r att bem\u00f6ta folkets angel\u00e4gna behov och signalerar beredvillighet att st\u00f6dja anstr\u00e4ngningarna att finna fredliga och demokratiska l\u00f6sningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige st\u00e4ller sig sj\u00e4lvklart bakom dessa uttalanden.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d uppdaterades den 17 maj om situationen i venezuela.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en skiljelinje tydliggjordes mellan de medlemmar i r\u00e5det som anser att situationen i venezuela - \u00e5tminstone p\u00e5 sikt - skulle kunna utg\u00f6ra ett hot mot internationell fred och s\u00e4kerhet och de medlemmar som anser att krisen \u00e4r en intern angel\u00e4genhet och d\u00e4rf\u00f6r inte b\u00f6r diskuteras i r\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige v\u00e4lkomnade uppdateringen och uttryckte,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i enlighet med eu:s r\u00e5dsslutsatser,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "oro f\u00f6r utvecklingen och fullt st\u00f6d f\u00f6r regionala anstr\u00e4ngningar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige framh\u00f6ll ocks\u00e5 vikten av att fn har beredskap att bist\u00e5 regionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige forts\u00e4tter att n\u00e4ra f\u00f6lja utvecklingen i venezuela och kr\u00e4ver respekt f\u00f6r demokrati,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter och r\u00e4ttsstatens principer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kommer att forts\u00e4tta att driva p\u00e5 f\u00f6r att fr\u00e5gan uppm\u00e4rksammas inom eu och f\u00f6r att eu och andra internationella akt\u00f6rer ska till\u00e5tas att bist\u00e5 med humanit\u00e4rt st\u00f6d f\u00f6r att m\u00f6ta den venezuelanska befolkningens alltmer akuta behov.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar b\u00e5da interpellanterna f\u00f6r denna viktiga debatt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r sj\u00e4lvklart att sverige med en feministisk regering och en ambiti\u00f6s j\u00e4mst\u00e4lldhets- och j\u00e4mlikhetsagenda vill se en stark och progressiv kvinnokommission i fn.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har kritik mot en l\u00e5ng rad l\u00e4nder som sitter i kvinnokommissionen p\u00e5 grund av deras bristande respekt f\u00f6r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "bristande j\u00e4mst\u00e4lldhet och brister n\u00e4r det g\u00e4ller r\u00e4ttsstatens principer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r b\u00f6r vara ett organ som agerar normgivande och nydanande och \u00e4r en k\u00e4lla till inspiration.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r \u00e4r vi \u00f6verens.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige och m\u00e5nga med oss i eu-kretsen str\u00e4var efter detta.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi jobbar med det dagligen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5natligen och \u00e5rligen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men ska man sitta \u00f6ga mot \u00f6ga med dem kan man inte samtidigt s\u00e4ga att de inte f\u00e5r vara i det organet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ger inte upp,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men v\u00e4rlden ser inte ut som den g\u00f6r i sverige eller i europa.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i en organisation som representerar alla v\u00e4rldens h\u00f6rn och ska se till att alla medlemsstater kommer till tals kan verkligheten vara komplex.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste forts\u00e4tta v\u00e5r dialog,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5r kritik och det s\u00e4tt p\u00e5 vilket vi arbetar med detta - ocks\u00e5 ute i f\u00e4lt och med hj\u00e4lp av v\u00e5ra ambassader,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r vi \u00e4r mycket tydliga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag ska g\u00e4rna skicka rapporten med resultat och ber\u00e4ttelser om den feministiska utrikespolitiken till dig,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "christian holm barenfeld,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e5 att du f\u00e5r reda p\u00e5 lite om hur vi har jobbat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur skiljer den sig? f\u00f6r att ge bara tv\u00e5 exempel: vi jobbar mycket aktivt med till exempel nedrustningsfr\u00e5gorna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har ocks\u00e5 talat g\u00e5ng p\u00e5 g\u00e5ng om behovet av att bek\u00e4mpa sexuellt v\u00e5ld i krig och konflikt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r vi gick igenom talen fr\u00e5n min f\u00f6retr\u00e4dare fanns det inte n\u00e4mnt en enda g\u00e5ng.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r st\u00e5r ocks\u00e5 h\u00f6gst upp p\u00e5 dagordningen i fn.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack s\u00e5 hemskt mycket ocks\u00e5 ni f\u00f6r en viktig debatt! jag forts\u00e4tter g\u00e4rna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja avsluta d\u00e4r jag b\u00f6rjade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "saudiarabien \u00e4r ett av de l\u00e4nder d\u00e4r kvinnor har det som absolut sv\u00e5rast.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r inte k\u00f6ra bil.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r inte kl\u00e4 sig som man vill.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom man \u00e4r omyndig f\u00e5r man inte fatta beslut utan sin manliga f\u00f6rmyndares godk\u00e4nnande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r inte b\u00e4ra smink.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r inte t\u00e4vla i alla sporter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r inte skilja sig.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan bli v\u00e5ldtagen lagligt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r allts\u00e5 ett av de v\u00e4rsta l\u00e4nderna f\u00f6r kvinnor att bo i.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "trots detta har regeringen m\u00f6jligen r\u00f6stat ja till att saudiarabien nu ska leda j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet i fn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5tminstone f\u00f6rsvarar man i detta svar det system i fn som m\u00f6jligg\u00f6r detta,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rsvarar att det diplomatiskt g\u00e5r till s\u00e5 att saudiarabien ska kunna leda fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetskommission.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r problematiskt f\u00f6r hur fn uppfattas av andra,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men framf\u00f6r allt f\u00f6r hur fn och v\u00e5ra \u00e5sikter uppfattas av den h\u00e4r regimen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ska vi med trov\u00e4rdighet kunna kritisera saudiarabien h\u00e5rt n\u00e4r vi har legitimerat dem genom att s\u00e4tta dem i j\u00e4mst\u00e4lldhetskommissionen? hur ska vi kunna s\u00e4ga att de i princip har den v\u00e4rsta j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitiken i hela v\u00e4rlden n\u00e4r vi har g\u00e5tt med p\u00e5 att de ska leda det arbetet? det \u00e4r grundproblemet: trov\u00e4rdigheten f\u00f6r oss n\u00e4r vi kritiserar dem,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "trov\u00e4rdigheten f\u00f6r fn och legitimiteten f\u00f6r deras j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag skulle vilja att regeringen i st\u00e4llet f\u00f6r att vara bekv\u00e4mlighetsfeminister \u00e4r tuffa och h\u00e5rda feminister som s\u00e4ger ifr\u00e5n och st\u00e5r upp f\u00f6r kvinnors r\u00e4ttigheter n\u00e4r det \u00e4r sv\u00e5rt och inte bara n\u00e4r det \u00e4r l\u00e4tt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som sitter \u00f6ga mot \u00f6ga med regimer och diktatorer och alltid tar kvinnorna i f\u00f6rsvar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det f\u00f6rv\u00e4ntar jag mig,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det hoppas jag kan bli ett medskick fr\u00e5n den h\u00e4r debatten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i \u00f6vrigt vill jag tacka f\u00f6r en bra debatt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nej,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska v\u00e4l inte tillskriva kvinnokommissionen alldeles f\u00f6r mycket makt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men detta ger \u00e4nd\u00e5 ett v\u00e4ldigt tydligt signalv\u00e4rde f\u00f6r en stor organisation som fn som helhet,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r jag tror att det uppfattas v\u00e4ldigt tydligt som att det \u00e4r de som ansvarar f\u00f6r utvecklingsarbetet i fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitik.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som sagt: kvinnors r\u00e4ttigheter \u00e4r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r fortfarande inte riktigt klar \u00f6ver vad den feministiska utrikespolitiken inneb\u00e4r och p\u00e5 vilket konkret s\u00e4tt den skiljer sig fr\u00e5n tidigare utrikespolitik.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utifr\u00e5n mitt s\u00e4tt att se p\u00e5 det handlar det om att vi ska st\u00e5 upp f\u00f6r alla m\u00e4nniskors lika v\u00e4rde.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ungef\u00e4r h\u00e4lften av v\u00e4rldens befolkning \u00e4r kvinnor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de har samma r\u00e4ttigheter som alla andra och b\u00f6r s\u00e5 ha.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessv\u00e4rre finns det m\u00e5nga l\u00e4nder d\u00e4r detta inte \u00e4r fallet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "saudiarabien \u00e4r ett av dem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det \u00e4nd\u00e5 intressant att h\u00f6ra hur sverige resonerade och agerade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tackar utrikesministern f\u00f6r en bra debatt i \u00e4mnet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att regeringen kommer att vara p\u00e5drivande i de h\u00e4r fr\u00e5gorna och ocks\u00e5 kritiska n\u00e4r det g\u00e4ller ledningen f\u00f6r kvinnokommissionen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vilken som sagt har allt annat \u00e4n fram\u00e5tstr\u00e4vande utg\u00e5ngspunkter i de h\u00e4r fr\u00e5gorna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "stort tack f\u00f6r debatten! vi l\u00e4r v\u00e4l \u00e5terkomma.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tyckte att christian i en lite mer f\u00f6rsonlig ton tog upp ett antal v\u00e4ldigt viktiga fr\u00e5gor,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r vi f\u00f6rhoppningsvis ocks\u00e5 har en stor samsyn.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "dit h\u00f6r sexuell och reproduktiv h\u00e4lsa.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag v\u00e4lkomnar att vi kan driva de fr\u00e5gorna i stor enighet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "naturligtvis arbetar vi aktivt f\u00f6r att reformera fn.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r l\u00e4tt att se fn:s tillkortakommanden i olika sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "till s\u00e5dant som man b\u00f6r se \u00f6ver h\u00f6r hur ledam\u00f6ter och l\u00e4nder utses till olika funktioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sanningen \u00e4r att 45 l\u00e4nder sitter i kvinnokommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur skulle man d\u00e5 utse dem? ska man granska deras j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitik och s\u00e4ga att det bara \u00e4r de som har en ambiti\u00f6s j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitik som ska sitta d\u00e4r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "eller hur ska det g\u00e5 till? just nu \u00e4r det en geografisk f\u00f6rdelning av platserna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r s\u00e5 det g\u00e5r till,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det kan vi tycka vad vi vill om.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan vilja \u00e4ndra det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men det inneb\u00e4r i alla fall att \u00e4ven en rad l\u00e4nder som absolut inte har samma syn p\u00e5 j\u00e4mst\u00e4lldhet som vi sitter d\u00e4r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi kritiserar \u00f6ppet det s\u00e4tt p\u00e5 vilket de driver de h\u00e4r fr\u00e5gorna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bra att jag f\u00e5r fr\u00e5gor och att vi kan g\u00e5 fr\u00e5n huvudbonad till huvudsak.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur driver man fr\u00e5gorna om j\u00e4mst\u00e4lldhet? jo,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man driver dem genom att driva kvinnors r\u00e4ttigheter - m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter \u00e4r kvinnors r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r anv\u00e4nder vi f\u00f6r det f\u00f6rsta v\u00e5ra ambassader till att se till att vi har projekt som bidrar till att ta bort diskriminerande lagstiftning f\u00f6r kvinnor och i st\u00e4llet garantera att de har samma r\u00e4ttigheter fullt ut.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det andra g\u00f6r vi det genom representation - genom att se till att kvinnor har en r\u00f6st,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att kvinnor \u00e4r representerade och sitter med vid bordet d\u00e4r viktiga beslut fattas.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "precis s\u00e5 driver vi nu fr\u00e5gorna i fn:s s\u00e4kerhetsr\u00e5d.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi kan visa p\u00e5 hur m\u00e5nga konkreta resultat som helst.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan g\u00e4lla allt fr\u00e5n vilka som ska f\u00f6rhandla ett fredsavtal till att kvinnornas r\u00f6ster blir h\u00f6rda i sj\u00e4lva s\u00e4kerhetsr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det tredje handlar det om resurser.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur f\u00f6rdelas resurser i v\u00e4rlden? g\u00e5r de i lika h\u00f6g grad till att tillgodose kvinnors och flickors behov? vi g\u00f6r allts\u00e5 skillnad varje dag genom alla v\u00e5ra ambassader,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det har skett genom den feministiska utrikespolitiken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ocks\u00e5 d\u00e4rifr\u00e5n id\u00e9erna kommer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00f6jligen tillskriver ni fn:s kvinnokommission en n\u00e5got f\u00f6r stor roll om ni tror att ett ordf\u00f6randeland - som vi i det h\u00e4r fallet har v\u00e4ldigt mycket synpunkter p\u00e5,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "precis som en rad andra l\u00e4nder i kvinnokommissionen - helt och h\u00e5llet pr\u00e4glar politiken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r i sj\u00e4lva verket s\u00e5 att de l\u00e4nder som \u00e4r mest aktiva i kvinnokommissionen ocks\u00e5 p\u00e5verkar st\u00e4mningen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "slutresultat och rekommendationerna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr har erfarenheten varit att det \u00e4r vatikanstaten som har kunnat p\u00e5verka i kvinnokommissionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men ett land som sverige g\u00f6r ocks\u00e5 skillnad genom att vi \u00e4r aktiva och presenterar konkreta f\u00f6rslag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r precis s\u00e5 vi ska ta oss fram\u00e5t.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska forts\u00e4tta med att titta p\u00e5 r\u00e4ttigheter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "representation och resurser till kvinnor.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "rapporterna \u00e4r naturligtvis ett underlag i alla v\u00e5ra bilaterala kontakter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i allt det som vi g\u00f6r genom diplomatin och politiken.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e5terkommer till att det finns m\u00e5nga fr\u00e5gor som b\u00e5de jag och min kollega har st\u00e4llt och som vi i den h\u00e4r debatten inte f\u00e5r helt besvarade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det beklagar jag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern h\u00e4nvisar till att vi har h\u00e4vdat att vissa l\u00e4nder inte ska vara med i fn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ingen av oss har skrivit det i v\u00e5ra interpellationer eller har tagit upp det i debatten vad vi tar upp och debatterar \u00e4r att ett av de l\u00e4nder d\u00e4r kvinnor har minst frihet nu leder j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta sticker oss i \u00f6gonen och s\u00e4nker fn:s trov\u00e4rdighet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det riskerar att stoppa eller \u00e5tminstone bromsa utvecklingen i j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r vi oroliga f\u00f6r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tycker att sverige beh\u00f6ver ta mycket starkare st\u00e4llning f\u00f6r att f\u00e5 dessa l\u00e4nder att f\u00f6r\u00e4ndra situationen f\u00f6r kvinnor och att framf\u00f6r allt inte till\u00e5ta saudiarabien att leda j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r borde debatten ligga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tycker jag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vissa fr\u00e5gor \u00e4r som sagt obesvarade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill \u00e5terkomma till att det inte alltid \u00e4r l\u00e4tt att vara feminist,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4rskilt inte i tuffa situationer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ofta m\u00e5ste man vara som tuffast i de regimer d\u00e4r kvinnor har det som s\u00e4mst f\u00f6r att kunna f\u00f6r\u00e4ndra och n\u00e5 framg\u00e5ng.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag menar att sverige,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sveriges regering och vi alla m\u00e5ste vara oerh\u00f6rt mycket tuffare i de forum som finns.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att regeringen kan steppa upp p\u00e5 detta omr\u00e5de och bli tuffare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har inte kritiserat de rapporter som kommer fr\u00e5n regeringen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tycker inte att de r\u00e4cker.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror inte att dessa rapporter l\u00e4ses av dem som beh\u00f6ver l\u00e4sa dem som mest.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man m\u00e5ste sitta \u00f6ga mot \u00f6ga med de h\u00e4r regimerna och verkligen tala om vad man tycker.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ett annat exempel p\u00e5 detta som ocks\u00e5 stack mig i \u00f6gonen var n\u00e4r regeringen \u00e5kte till iran och f\u00f6ljde sl\u00f6jtv\u00e5nget.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tusentals kvinnor i iran l\u00e4gger dagligen upp bilder p\u00e5 exempelvis facebook f\u00f6r att visa hur de trotsar sl\u00f6jtv\u00e5nget f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka \u00e5stadkomma en f\u00f6r\u00e4ndring.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "organisationer som till exempel my stealthy freedom,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som varje dag k\u00e4mpar f\u00f6r kvinnors r\u00e4ttigheter,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "skriver att de beklagar att v\u00e4sterl\u00e4ndska kvinnor kommer till iran och f\u00f6ljer sl\u00f6jtv\u00e5nget medan de sj\u00e4lva dagligen k\u00e4mpar f\u00f6r att \u00e5terf\u00e5 sina r\u00e4ttigheter och f\u00e5 kl\u00e4 sig som de vill.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r \u00e5terigen bara ett exempel,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tycker att det \u00e4r viktigt att vid varje chans vi har f\u00f6rs\u00f6ka st\u00e5 upp f\u00f6r kvinnors r\u00e4ttigheter och visa att vi inte accepterar de lagar som finns i vissa l\u00e4nder d\u00e4r kvinnors frihet begr\u00e4nsas n\u00e5got enormt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5tminstone ska vi som feminister g\u00f6ra allt som st\u00e5r i v\u00e5r makt f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka f\u00f6r\u00e4ndra de h\u00e4r lagarna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att diplomati m\u00e5nga g\u00e5nger \u00e4r sv\u00e5rt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att det inte alltid \u00e4r l\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man m\u00e5ste l\u00e4gga fram saker p\u00e5 ett bra s\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men man m\u00e5ste ocks\u00e5 ibland vara tuff.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "man m\u00e5ste v\u00e5ga st\u00e5 upp f\u00f6r v\u00e5ra v\u00e4rderingar och v\u00e5ga st\u00e5 upp f\u00f6r kvinnors r\u00e4ttigheter i alla situationer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det f\u00f6rv\u00e4ntar jag mig att regeringen g\u00f6r - \u00e4nnu mer \u00e4n i dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e5terigen: jag skulle vilja ha svar p\u00e5 min grundfr\u00e5ga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "hur st\u00e4ller sig regeringen till att saudiarabien nu leder j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet? tycker regeringen att det \u00e4r bra eller d\u00e5ligt att det \u00e4r s\u00e5 i fn i dag? hur vill regeringen jobba f\u00f6r att p\u00e5verka saudiarabien och andra l\u00e4nder till att ge kvinnor de grundl\u00e4ggande m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter som de sj\u00e4lvklart borde f\u00e5 \u00e5tnjuta? jag hoppas p\u00e5 ett svar som \u00e4r utf\u00f6rligare \u00e4n de rapporter som vi redan har tagit del av och l\u00e4st.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att det finns anledningar till att vara n\u00e5gorlunda diplomatisk inom fn-systemet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett system som f\u00f6rvisso har m\u00e5nga brister och som skulle vara betj\u00e4nt av hyggligt radikala reformer f\u00f6r att bli mer effektivt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har som sagt h\u00f6rt och vet sedan l\u00e4nge att detta \u00e4r ett av de l\u00e4nder d\u00e4r friheten f\u00f6r kvinnor \u00e4r som allra minst.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag sa f\u00f6rut finns det en organisation som har f\u00e5tt bra ber\u00f6m av \u00e5tminstone fn:s f\u00f6rre generalsekreterare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4mligen un watch.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den organisationen kommenterade och kritiserade beslutet v\u00e4ldigt kraftigt n\u00e4r saudiarabien uts\u00e5gs att f\u00f6rsvara kvinnors r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som jag sa f\u00f6rut liknades det vid att utse en mordbr\u00e4nnare till brandm\u00e4stare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att kvinnor och m\u00e4n tillskrivs samma r\u00e4ttigheter borde vara det enda rimliga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "nu vet vi att det inte ser ut s\u00e5 i hela v\u00e4rlden,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan bristerna \u00e4r omfattande i m\u00e5nga l\u00e4nder.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige \u00e4r en f\u00f6reg\u00e5ngare,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om vi har saker att g\u00f6ra h\u00e4r framgent.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men att ge huvudansvaret f\u00f6r detta f\u00f6r\u00e4ndrings- och utvecklingsarbete till en av de allra s\u00e4msta p\u00e5 omr\u00e5det k\u00e4nns inte som ett framg\u00e5ngskoncept.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den s\u00e5 kallade feministiska utrikespolitik som regeringen s\u00e4ger sig driva k\u00e4nns i l\u00e4gen som detta mer som politiskt korrekta ord i tal och interna regeringsdokument.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r emellertid verkligheten som spelar roll,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och i verkligheten f\u00f6rfaller regeringen och utrikesministern tycka att det \u00e4r rimligt att ge saudiarabien,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r kvinnor i det n\u00e4rmaste saknar alla r\u00e4ttigheter,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "en roll som ledare f\u00f6r fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi fick en ny expos\u00e9 av utrikesministern.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men om jag f\u00e5r konkretisera min fr\u00e5ga: p\u00e5 vilket s\u00e4tt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "anser utrikesministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att just det faktum att saudiarabien leder fn:s kvinnokommission kan bidra till att utveckla fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete? i stort sett alla l\u00e4nder \u00e4r med i fn,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men alla har inte ledande positioner.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r i grunden lika ol\u00e4mpligt som n\u00e4r muammar gaddafi var ordf\u00f6rande f\u00f6r fn:s kommission f\u00f6r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "risken \u00e4r att trov\u00e4rdigheten f\u00f6r fn som organisation degraderas n\u00e4r l\u00e4nder som dessa f\u00e5r en ledande roll och blir huvudansvariga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta ser jag med oro p\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "oavsett om vi har en socialdemokratisk regering som kallar sig feministisk eller om vi har en alliansregering i landet \u00e4r jag \u00f6vertygad om att vi kommer att ha ett brett fokus p\u00e5 fr\u00e5gor som r\u00f6r sexuell och reproduktiv h\u00e4lsa och r\u00e4ttigheter samt kvinnors r\u00e4tt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag satt sj\u00e4lv i utrikesutskottet under \u00e5tta \u00e5r under alliansregeringens tid,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och jag vet att vi p\u00e5 den tiden d\u00e4r hade en ganska bred samsyn kring och uppslutning bakom alliansens politik.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "socialdemokraterna st\u00e4llde sig p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt i grunden bakom denna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi f\u00f6rs\u00f6ker \u00e4ven i dag ha en bred samsyn.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi i alliansen sa kanske inte att vi hade en feministisk utrikespolitik,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag \u00e4r inte helt \u00f6vertygad om att det finns en skillnad mellan d\u00e5 och nu.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi tycker att det \u00e4r bra att det har kommit rapporter om m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror dock att man ska vara kritisk ut\u00f6ver dessa.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kritiken f\u00e5r s\u00e5klart dock ske med viss diplomati,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom det inte \u00e4r enkelt i alla l\u00e4gen att vara h\u00f6gljutt kritisk och samtidigt n\u00e5 framg\u00e5ng.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r \u00e4nd\u00e5 viktigt att sverige rakryggat st\u00e5r upp och \u00e4r en ledande kraft vad g\u00e4ller m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter i v\u00e4rlden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill g\u00e4rna ha ett mer utf\u00f6rligt svar p\u00e5 hur saudiarabiens n\u00e4rvaro och ledarskap kan bidra till ett f\u00f6rb\u00e4ttrat arbete.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan inte hj\u00e4lpas; jag m\u00e5ste p\u00e5minna om n\u00e4r jag uttalade mig om saudiarabien.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 var det ingen av interpellanterna som f\u00f6rsvarade mig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tv\u00e4rtom,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 skrek ni h\u00f6gt om att det var en d\u00e5lig diplomati.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 angreps jag fr\u00e5n alla m\u00f6jliga h\u00e5ll.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "nu f\u00e5r ni nog best\u00e4mma er.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "om inte fn \u00e4r ett forum d\u00e4r alla l\u00e4nder ska kunna ing\u00e5 har vi diplomatiskt \u00e5stadkommit ett enormt misslyckande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har inte h\u00f6rt n\u00e5got annat exempel p\u00e5 hur vi annars ska p\u00e5verka i v\u00e4rlden.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "till att b\u00f6rja med kartl\u00e4gger vi hur det faktiskt ser ut med demokrati,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "respekten f\u00f6r m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter och r\u00e4ttsstatens principer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi \u00e4r ett av tv\u00e5 l\u00e4nder i hela v\u00e4rlden som g\u00f6r en s\u00e5dan total genomg\u00e5ng,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "med v\u00e4l genomarbetade rapporter om m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r klart att det hj\u00e4lper oss.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det hj\u00e4lper oss i varje bilateral kontakt,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vid varje bes\u00f6k och i allt det vi ska skriva och analysera i v\u00e5r kontakt med de h\u00e4r l\u00e4nderna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r enormt viktigt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det har ni ocks\u00e5 fr\u00e5gat om g\u00e5ng p\u00e5 g\u00e5ng.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ni har st\u00e5tt h\u00e4r i kammaren och anklagat mig g\u00e5ng p\u00e5 g\u00e5ng f\u00f6r att jag inte har kommit med rapporterna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och nu ska de inte vara v\u00e4rda n\u00e5gonting.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r inte trov\u00e4rdigt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i'm sorry.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att ni refererar till den feministiska utrikespolitiken \u00e4r s\u00e5 klart j\u00e4ttefint,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det v\u00e4lkomnar jag.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den har blivit enorm och \u00e4ven blivit standard f\u00f6r oppositionen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det tycker jag \u00e4r toppen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "dessutom redovisar vi resultaten \u00f6ppet varje \u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har nu en handlingsplan f\u00f6r de n\u00e4rmaste \u00e5ren.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i den framg\u00e5r mycket tydligt b\u00e5de vad vi har \u00e5stadkommit och vad vi \u00e4mnar \u00e5stadkomma fram\u00f6ver.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag m\u00e5ste f\u00f6r \u00f6vrigt g\u00e5ng p\u00e5 g\u00e5ng f\u00f6rs\u00f6ka f\u00f6rklara hur fn fungerar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r lov att s\u00e4ga att intresset fr\u00e5n oppositionen har varit ganska svagt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste f\u00f6rklara vilka principer fn arbetar utifr\u00e5n och hur det faktiskt g\u00e5r till i det praktiska.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sanningen \u00e4r att vi ju vill att l\u00e4nder ska engagera sig i j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00e4r \u00e4r \u00e4nnu en plattform d\u00e4r vi kan framf\u00f6ra v\u00e5ra synpunkter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur ska vi annars g\u00f6ra det? vi kan ju inte utesluta l\u00e4nder fr\u00e5n fn-samarbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det kan v\u00e4l \u00e4nd\u00e5 inte vara moderaternas svar p\u00e5 hur vi ska ta oss an denna fr\u00e5ga? detta \u00e4r dessutom inte baserat p\u00e5 l\u00e4ndernas j\u00e4mst\u00e4lldhet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man pr\u00f6var inte vilken j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitik alla l\u00e4nder har.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 skulle m\u00f6jligen finland och vi bli kvar i det forum som har 45 l\u00e4nder.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vad ska vi g\u00f6ra med iran och kina? ska de inte f\u00e5 vara med? eller vad blir slutsatsen? den f\u00f6rra regeringen s\u00e5g sj\u00e4lv till att r\u00f6sta in ett land som iran.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man f\u00e5r kanske d\u00e4rf\u00f6r be om lite mer konsekvens i s\u00e4ttet att resonera.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller att inte avsl\u00f6ja n\u00e5got har vi detta som princip och har ocks\u00e5 kommit \u00f6verens om att inte g\u00f6ra det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r i n\u00e4sta l\u00e4ge \u00e4r det just de l\u00e4nder vars j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitik vi kritiserar som kommer att s\u00e4ga: sverige ska inte vara med d\u00e4r f\u00f6r att de \u00e4r f\u00f6r radikala,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r br\u00e5kiga och s\u00e4ger till oss att vi ska respektera r\u00e4ttsstatens principer,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "j\u00e4mst\u00e4lldhet och j\u00e4mlikhet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "ett s\u00e5dant arbete kan vi inte ha i fn-kretsen.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i detta l\u00e4ge befinner vi oss.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi forts\u00e4tter att med v\u00e5ra rapporter kritisera de l\u00e4nder som vi inte tycker lever upp till dessa principer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi forts\u00e4tter att verka inom fn med diplomatins och politikens m\u00f6jligheter,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r det \u00e4r \u00e4nd\u00e5 v\u00e4gen fram\u00e5t.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tack,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utrikesministern,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r svaret och f\u00f6r f\u00f6rklaringen till att svaret p\u00e5 interpellationen har dr\u00f6jt! jag f\u00f6rst\u00e5r svaret och beklagar situationen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller sj\u00e4lva sakfr\u00e5gan vill jag b\u00f6rja d\u00e4r min kollega slutade,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vill s\u00e4ga med att situationen f\u00f6r kvinnor i saudiarabien \u00e4r fruktansv\u00e4rd.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rutom att kvinnor inte f\u00e5r k\u00f6ra bil,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "inte f\u00e5r v\u00e4lja vilka kl\u00e4der de vill ha p\u00e5 sig eller om de vill ha smink p\u00e5 sig \u00e4r de omyndiga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r inte resa,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r inte skaffa pass,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5r inte ta n\u00e5gra ekonomiska beslut eller f\u00e5 sjukv\u00e5rd utan sina manliga f\u00f6rmyndares godk\u00e4nnande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessutom \u00e4r inte alla fall av v\u00e5ldt\u00e4kt olagliga i saudiarabien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r i princip om\u00f6jligt f\u00f6r en kvinna att f\u00e5 uppr\u00e4ttelse om hon har blivit v\u00e5ldtagen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5ldt\u00e4kt i en relation \u00e4r inte olagligt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi vet att de flesta v\u00e5ldt\u00e4kter sker just i n\u00e4ra relationer.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "v\u00e5ldt\u00e4kt som beg\u00e5tts av en ok\u00e4nd man \u00e4r visserligen olaglig p\u00e5 pappret.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men om en kvinna anm\u00e4ler denne man blir hon ocks\u00e5 sj\u00e4lv d\u00f6md f\u00f6r att ha pratat med en ok\u00e4nd man.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 f\u00e5r kvinnan ofta sj\u00e4lv ta hela skulden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de h\u00e4r kvinnorna lever allts\u00e5 under fruktansv\u00e4rda omst\u00e4ndigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "saudiarabien rankas som ett av de l\u00e4nder d\u00e4r kvinnor har det sv\u00e5rast och d\u00e4r kvinnor har minst frihet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och nu sitter saudiarabien med i fn:s delegation som ska jobba med just j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det sticker inte bara i \u00f6gonen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r en signal som g\u00e5r \u00e5t helt fel h\u00e5ll.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det signalerar att v\u00e5r syn p\u00e5 j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete \u00e4r det motsatta mot vad den borde vara.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern f\u00f6rklarar visserligen i svaret att det kan finnas sk\u00e4l f\u00f6r att inte ber\u00e4tta hur man har r\u00f6stat,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om jag hade velat f\u00e5 ett tydligt svar p\u00e5 hur sverige har r\u00f6stat i fr\u00e5gan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men hon argumenterar samtidigt f\u00f6r varf\u00f6r det hade kunnat vara \u00e5tminstone acceptabelt att st\u00e4lla sig bakom nomineringen av saudiarabien till kommissionen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det tycker jag \u00e4r en alltf\u00f6r okritisk inst\u00e4llning.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ministern refererar till en rapport om situationen i bland annat saudiarabien som sverige har skrivit.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill fr\u00e5ga utrikesministern: tror regeringen att saudiarabiens regim l\u00e4ser den rapporten? tror ni att det \u00e4r p\u00e5 det s\u00e4ttet vi p\u00e5verkar i v\u00e4rlden? jag vill h\u00e4vda att om vi vill vara feminister,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om regeringen vill kalla sig feministisk,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "m\u00e5ste vi ocks\u00e5 p\u00e5verka d\u00e4r chansen ges och d\u00e4r det g\u00f6r skillnad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det \u00e4r n\u00e4r man sitter \u00f6ga mot \u00f6ga med diktatorer och med regimer som man kan s\u00e4ga n\u00e5gonting som de lyssnar p\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och fn \u00e4r ett av f\u00e5 forum d\u00e4r vi m\u00f6ter till och med de v\u00e4rsta regimerna och har m\u00f6jlighet att p\u00e5verka.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e5 \u00e4r det oerh\u00f6rt viktigt att sverige \u00e4r tufft i fn,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om det f\u00e5r konsekvenser f\u00f6r hur vi uppfattas i form av artighet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska inte vara artiga feminister.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska vara oartiga.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi ska vara tuffa,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi ska vara h\u00e5rda mot de l\u00e4nder som behandlar kvinnor absolut s\u00e4mst.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi m\u00e5ste vara s\u00e5 tuffa vi bara kan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r verklig feminism,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att p\u00e5verka \u00e4ven n\u00e4r det \u00e4r tufft,",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven n\u00e4r det \u00e4r jobbigt och \u00e4ven n\u00e4r det kan f\u00e5 konsekvenser.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bara p\u00e5 det s\u00e4ttet vi kan st\u00e5 upp f\u00f6r kvinnor som blir utsatta varje dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Sofia F\u00f6lster (M)"
    },
    {
        "kabbel": "tack f\u00f6r svaret p\u00e5 interpellationen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "margot wallstr\u00f6m! det kom lite sent,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det fick vi en f\u00f6rklaring till.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i april i \u00e5r valdes saudiarabien till ordf\u00f6rande i fn:s kvinnokommission.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "givet situationen i det landet v\u00e5llade det mycket debatt - d\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r drygt fyra m\u00e5nader sedan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi f\u00e5r v\u00e4l g\u00f6ra en liten tillbakablick.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det var i april i \u00e5r som jag skrev interpellationen som vi ska debattera i dag.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "min kollega,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som kommer att tala efter mig,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "skrev ocks\u00e5 sin interpellation d\u00e5.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r som sagt en hyggligt l\u00e5ng tid sedan.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men situationen i det aktuella landet har inte f\u00f6r\u00e4ndrats.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i m\u00e5nga l\u00e4gen skulle ett s\u00e5 f\u00f6rsenat svar inneb\u00e4ra att den fr\u00e5ga som ska debatteras hunnit bli inaktuell och \u00f6verspelad.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessv\u00e4rre \u00e4r det inte fallet n\u00e4r det g\u00e4ller saudiarabien.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i dag ska utrikesministern och jag debattera tv\u00e5 fr\u00e5gor,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som dessv\u00e4rre fortfarande \u00e4r h\u00f6gaktuella.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den h\u00e4r interpellationen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "om saudiarabien och kvinnors r\u00e4ttigheter,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r en av dem.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rtrycket av kvinnor i saudiarabien \u00e4r fortfarande bedr\u00f6vligt och mycket omfattande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller \u00e4ven kvinnors r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i saudiarabien har m\u00e4nnen best\u00e4mt att kvinnor inte f\u00e5r visa vare sig hud eller h\u00e5r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dessa m\u00e5ste t\u00e4ckas.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kvinnor till\u00e5ts inte k\u00f6ra bil eller \u00f6ppna bankkonton,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och de m\u00e5ste ha med sig en manlig f\u00f6rmyndare n\u00e4r de r\u00f6r sig i samh\u00e4llet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i \u00e5r kommer kvinnor dock,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att kunna r\u00f6sta i lokala val.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "de kommer d\u00e4remot inte att kunna g\u00e5 till vallokalerna utan att ha med sig en man,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom kvinnor inte f\u00e5r r\u00f6ra sig fritt utan en manlig f\u00f6rmyndare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "kvinnorna kommer inte heller att kunna k\u00f6ra dit,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eftersom de inte f\u00e5r k\u00f6ra bil.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rtill riskerar kvinnor som deltar i protester mot f\u00f6rbuden att f\u00e4ngslas eller trakasseras.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att det landet nu inte bara ing\u00e5r i fn:s kvinnokommission utan dessutom leder j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet k\u00e4nns relativt tveksamt,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 ganska m\u00e5nga s\u00e4tt ol\u00e4mpligt och i m\u00e5nga fall direkt kontraproduktivt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen har valt att kalla sin utrikespolitik feministisk.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det h\u00f6rde vi ocks\u00e5 i svaret.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r oklart exakt vad det inneb\u00e4r,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ut\u00f6ver att man s\u00e4ger och skriver att man driver en feministisk utrikespolitik.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det borde dock st\u00e4lla extra h\u00f6ga krav p\u00e5 f\u00f6rv\u00e4ntningarna p\u00e5 regeringen.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag har d\u00e4rf\u00f6r valt att fr\u00e5ga utrikesminister margot wallstr\u00f6m dels om den svenska regeringens position vid omr\u00f6stningen d\u00e4r saudiarabien valdes in i fn:s kvinnokommission,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "dels hur utrikesministern bed\u00f6mer att beslutet kan st\u00e4rka fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag och min kollega sofia f\u00f6lster har,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "som vi nyss h\u00f6rde,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00e5tt ett relativt l\u00e5ngt svar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men det var inte helt tydligt i alla delar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag f\u00f6rst\u00e5r att det finns vissa sv\u00e5righeter,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "av rent diplomatiska sk\u00e4l,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "n\u00e4r det g\u00e4ller att ber\u00e4tta exakt hur sverige r\u00f6stade.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi vet samtidigt att sju l\u00e4nder lade ned sina r\u00f6ster,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "p\u00e5 grund av att saudiarabien \u00e4r just saudiarabien i dessa fr\u00e5gor.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "att ett av de l\u00e4nder i v\u00e4rlden d\u00e4r kvinnor har som allra minst frihet och d\u00e4r deras r\u00e4ttigheter \u00e4r mycket sm\u00e5,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "eller n\u00e4st intill obefintliga,",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "ges huvudansvaret f\u00f6r fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete k\u00e4nns b\u00e5de bakv\u00e4nt och olustigt.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "vi \u00e4r nog m\u00e5nga som f\u00f6rv\u00e5nas \u00f6ver ol\u00e4mpligheten i detta.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "organisationen un watch kommenterade det s\u00e5 h\u00e4r: att utse saudiarabien till att f\u00f6rsvara kvinnors r\u00e4ttigheter \u00e4r som att utse en mordbr\u00e4nnare till stadens brandm\u00e4stare.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det vore intressant att f\u00e5 h\u00f6ra lite mer fr\u00e5n utrikesministern om hennes resonemang och framf\u00f6r allt p\u00e5 vilket s\u00e4tt utrikesministern anser att saudiarabien kan bidra till mer j\u00e4mst\u00e4lldhet fr\u00e5n fn:s sida.",
        "parti": "M",
        "talare": "Christian Holm Barenfeld (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill tacka riksdagens ledam\u00f6ter och s\u00e4rskilt christian f\u00f6r t\u00e5lamodet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "tyv\u00e4rr var det av v\u00e4ldigt tr\u00e5kiga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "personliga familjesk\u00e4l som vi var tvungna att skjuta upp den h\u00e4r debatten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r den f\u00f6rsta att beklaga det och vill tacka f\u00f6r att ni har v\u00e4ntat och haft t\u00e5lamod.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "christian holm barenfeld har fr\u00e5gat mig vad den svenska regeringens position var vid den omr\u00f6stning d\u00e4r saudiarabien valdes in i fn:s kvinnokommission och hur jag bed\u00f6mer att beslutet kan st\u00e4rka fn:s j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sofia f\u00f6lster har fr\u00e5gat mig hur sverige r\u00f6stade i fn n\u00e4r saudiarabien valdes in i fn:s kvinnokommission samt vad min och regeringens inst\u00e4llning \u00e4r till att ett av v\u00e4rldens mest oj\u00e4mst\u00e4llda l\u00e4nder har f\u00e5tt en plats i fn:s kvinnokommission.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fr\u00e5gorna \u00e4r n\u00e4ra f\u00f6rbundna med varandra och jag v\u00e4ljer d\u00e4rf\u00f6r att besvara dem i ett sammanhang.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "fn och dess organ tillh\u00f6r medlemsstaterna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "oavsett hur dessa l\u00e4nder styrs eller beaktar m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att alla fn:s medlemsstater kan delta i arbetet \u00e4r en viktig f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r att fn ska kunna vara en legitim m\u00f6tesplats f\u00f6r v\u00e4rldens stater.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i kvinnokommissionens arbete kan samtliga fn:s medlemsl\u00e4nder delta,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "oavsett om de \u00e4r medlemmar i kommissionen eller inte.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vid kommissionens \u00e5rliga sammantr\u00e4de antas med konsensus s\u00e5 kallade \u00f6verenskomna slutsatser.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "slutsatserna \u00e4r t\u00e4nkta att vara normgivande f\u00f6r det internationella j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "val till ecosocs,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "allts\u00e5 den ekonomiska och sociala kommitt\u00e9ns,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "underorgan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4ribland kvinnokommissionen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilar p\u00e5 en mellan regioner \u00f6verenskommen f\u00f6rdelning f\u00f6r att f\u00f6rs\u00e4kra alla regioner platser i olika kommissioner.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns inga s\u00e4rskilda kriterier f\u00f6r medlemskap i kvinnokommissionen eller de \u00f6vriga funktionella kommissionerna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i kommissionen finns 45 medlemmar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "exempelvis \u00e5terfinns under 2017 s\u00e5 vitt skilda l\u00e4nder som bahrain,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "kina och norge.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "i de fall det finns enighet i de olika regionala grupperna med lika m\u00e5nga kandidater som det finns platser \u00e4r det brukligt att dessa f\u00f6rslag accepteras och antas i ecosoc genom acklamation.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta kallas f\u00f6r clean slate.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "att utmana en annan regional grupp kan resultera i att andra l\u00e4nder agerar p\u00e5 samma s\u00e4tt i val d\u00e4r exempelvis sverige har intresse av att bli invalt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "detta f\u00f6ljer ocks\u00e5 en svensk utrikespolitisk praxis av hur omr\u00f6stningar hanteras.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "sverige kommenterar inte hur vi r\u00f6star i det fall en sluten omr\u00f6stning f\u00f6rekommer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det skulle kunna skada sveriges roll i det aktuella forumet liksom sveriges bilaterala relationer med landet eller l\u00e4nderna i fr\u00e5ga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "r\u00f6sthemligheten inneb\u00e4r ocks\u00e5 ett skydd f\u00f6r l\u00e4nder,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "s\u00e4rskilt sm\u00e5 s\u00e5dana,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "som skulle kunna uts\u00e4ttas f\u00f6r p\u00e5tryckningar p\u00e5 grund av hur de r\u00f6stat.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "avg\u00f6rande f\u00f6r inflytande i kvinnokommissionen \u00e4r inte framf\u00f6r allt formellt medlemskap utan hur aktivt ett land \u00e4r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det finns tyv\u00e4rr flera f\u00f6rhandlingsparter som motverkar j\u00e4mst\u00e4lldhet och kvinnors och flickors \u00e5tnjutande av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e5r att uppn\u00e5 goda j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitiska resultat i fn-f\u00f6rhandlingar d\u00e4r hela fn:s medlemskrets deltar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "trots att flera v\u00e4rdekonservativa delegationer gjorde gemensam sak i f\u00f6rhandlingarna om agenda 2030 lyckades sverige tillsammans med likasinnade f\u00e5 igenom starka j\u00e4mst\u00e4lldhetspolitiska skrivningar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inklusive om sexuell och reproduktiv h\u00e4lsa och r\u00e4ttigheter.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "diskussionerna i fn f\u00f6ruts\u00e4tter att alla l\u00e4nder f\u00e5r komma till tals.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det g\u00e4ller ocks\u00e5 j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbetet och arbetet f\u00f6r alla kvinnors och flickors fulla \u00e5tnjutande av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "l\u00f6sningen \u00e4r inte att utesluta de stater som visar bristande respekt f\u00f6r de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "utan den \u00e4r att f\u00f6ra dialog med goda argument byggda p\u00e5 kunskap och analys och att skickligt driva svenska prioriteringar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen ser mycket allvarligt p\u00e5 situationen f\u00f6r kvinnors och flickors r\u00e4ttigheter i saudiarabien,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vilket ocks\u00e5 framg\u00e5r av den rapport om m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheter i saudiarabien som regeringen publicerade den 26 april 2017. sveriges regering \u00e4r,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och kommer att f\u00f6rbli,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en global kraft f\u00f6r j\u00e4mst\u00e4lldhet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "den feministiska utrikespolitiken konkretiseras i utrikesf\u00f6rvaltningens handlingsplan 2015-2018. v\u00e5ra \u00e5tg\u00e4rder bidrar bland annat till att st\u00e4rka kvinnors och flickors m\u00f6jligheter att vara akt\u00f6rer i arbetet mot det krympande demokratiska utrymmet och i konfliktf\u00f6rebyggande.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi verkar ocks\u00e5 mot diskriminerande lagstiftning p\u00e5 det ekonomiska omr\u00e5det.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi bek\u00e4mpar alla former av v\u00e5ld mot kvinnor och flickor,",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi arbetar f\u00f6r sexuella och reproduktiva r\u00e4ttigheter f\u00f6r alla.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "regeringen kommer att forts\u00e4tta verka kraftfullt inom ramen f\u00f6r den feministiska utrikespolitiken och bidra till att konkret f\u00f6rb\u00e4ttra situationen f\u00f6r kvinnor och flickor v\u00e4rlden \u00f6ver.",
        "parti": "S",
        "talare": "Utrikesministern Margot Wallstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "vi har ett tydligt intresse av att tala om denna fr\u00e5ga och ta den p\u00e5 mycket stort allvar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r \u00f6vertygad om att \u00f6ppenhet \u00e4r viktig.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bra att vi pratar om detta,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och varje person som g\u00e5r ut och \u00f6ppet och tydligt talar om sin psykiska oh\u00e4lsa och h\u00e4lsa bidrar till att s\u00e4kerst\u00e4lla att det g\u00e5r att tala om de h\u00e4r fr\u00e5gorna p\u00e5 ett klokt och \u00f6verv\u00e4gt s\u00e4tt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r ocks\u00e5 \u00f6vertygad om att ett st\u00e4rkt arbete med elevh\u00e4lsa,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "integrerat i undervisningen,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r bra f\u00f6r elevernas m\u00e5ende,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "h\u00e4lsa och trivsel.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r bra f\u00f6r att f\u00f6rebygga kr\u00e4nkningar och olika former av missgrepp i skolan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och det \u00e4r v\u00e4ldigt bra f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att eleverna f\u00e5r l\u00e4ra sig s\u00e5 mycket de kan och har r\u00e4tt till.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "svar p\u00e5 interpellationer med de orden f\u00e5r jag tacka s\u00e5 mycket f\u00f6r debatten och f\u00f6r den viktiga fr\u00e5ga som har st\u00e4llts.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00f6nskar ledamoten och alla andra en trevlig sommar.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00f6verl\u00e4ggningen var h\u00e4rmed avslutad.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man kan sj\u00e4lvklart diskutera niv\u00e5n p\u00e5 kraven och f\u00f6rv\u00e4ntningarna,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men jag tror att den stora utmaningen \u00e4r att g\u00f6ra dem tydliga och se till att de finns i allas medvetande.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att det handlar mer om att veta vad som f\u00f6rv\u00e4ntas av en och vilka krav som st\u00e4lls p\u00e5 en - och hur man uppn\u00e5r sina m\u00e5l - \u00e4n om hur h\u00f6ga eller l\u00e5ga f\u00f6rv\u00e4ntningarna \u00e4r.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r inte bara x-axeln,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "utan det \u00e4r en x- och en y-axel.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag vill tacka statsr\u00e5det f\u00f6r debatten.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r ett komplicerat \u00e4mne,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "och vi har inte alla svar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r \u00f6vertygad om att debatten kommer att forts\u00e4tta,",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "men ocks\u00e5 om att den \u00e4r bra i sig.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "den bryter stigmat och g\u00f6r att vi pratar om problemet.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tycker att det \u00e4r bra att vi tittar p\u00e5 evidensbaserade l\u00f6sningar och \u00e4ven diskuterar \u00f6ver blockgr\u00e4nserna.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "detta \u00e4r n\u00e4mligen ett problem som kr\u00e4ver - men kanske framf\u00f6r allt <em>f\u00f6rtj\u00e4nar</em> - en l\u00e5ngsiktighet som g\u00e5r bortom mandatperioden.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "i \u00f6vrigt vill jag \u00f6nska statsr\u00e5det en trevlig sommar.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "jag hoppas att hon f\u00e5r l\u00e4sa m\u00e5nga b\u00f6cker efter en hektisk almedalsvecka.",
        "parti": "M",
        "talare": "Jesper Skalberg Karlsson (M)"
    },
    {
        "kabbel": "elevernas psykiska h\u00e4lsa har f\u00f6rst\u00e5s ett samband med skolan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "men den har samband med v\u00e4ldigt mycket mer.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om ett uttryck som ibland tillskrivs hillary clinton om att det kr\u00e4vs en hel by f\u00f6r att uppfostra ett barn.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6r varje ung m\u00e4nniska som finns i skolan finns det ocks\u00e5 ett helt samh\u00e4lle runt omkring som har en mycket stor p\u00e5verkan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "inte minst n\u00e4r det g\u00e4ller dessa saker.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "styleref kantrubrik \\* mergeformat svar p\u00e5 interpellationer jag \u00e4r mycket stolt och glad \u00f6ver att regeringen har gjort s\u00e5 stora satsningar p\u00e5 elevh\u00e4lsan,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "en elevh\u00e4lsa som faktiskt kan vara en del av skolans arbete med undervisning och utbildning.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "man ska inte bara arbeta med elevernas h\u00e4lsa utan ocks\u00e5 med hur elevernas h\u00e4lsa kan leda till b\u00e4ttre studieresultat och ett st\u00f6rre deltagande i skolarbetet.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det viktigt med de insatser som nu g\u00f6rs inom ramen f\u00f6r de nationella skolutvecklingsprojekten.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det \u00e4r faktiskt helt avg\u00f6rande att denna fr\u00e5ga inte ses som n\u00e5gonting som man arbetar med n\u00e4r det finns tillg\u00e4ngliga projektpengar utan att den integreras i skolans vardagliga arbete.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det handlar om s\u00e5 viktiga saker som hur eleverna ska uppn\u00e5 sina kunskapsm\u00e5l,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "hur de ska utvecklas som m\u00e4nniskor och trivas och vara lyckliga under sina viktiga ungdoms\u00e5r.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag \u00e4r ocks\u00e5 glad \u00f6ver det samarbete regeringen har initierat tillsammans med idrottsr\u00f6relsen f\u00f6r att st\u00e4rka elevers r\u00f6relse i skolan.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "jag tror att den typen av initiativ,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "d\u00e4r inte bara skolans viktiga personal utan faktiskt \u00e4ven samh\u00e4llet runt omkring deltar och bidrar till att st\u00e4rka elevernas f\u00f6ruts\u00e4ttningar,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4r v\u00e4ldigt viktiga.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "det allra viktigaste \u00e4r kanske trots allt att l\u00e4rare och rektorer f\u00e5r goda m\u00f6jligheter och bra verktyg f\u00f6r att tillsammans med elevh\u00e4lsan arbeta med att varenda ung m\u00e4nniska ska trivas och m\u00e5 bra i skolan samt l\u00e4ra sig s\u00e5 mycket som m\u00f6jligt.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "\u00e4ven om f\u00f6r h\u00f6ga f\u00f6rv\u00e4ntningar kan leda till besvikelse \u00e4r n\u00e4mligen k\u00e4rleksfullt h\u00f6ga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "och utmanande h\u00f6ga,",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    },
    {
        "kabbel": "f\u00f6rv\u00e4ntningar ofta v\u00e4ldigt bra f\u00f6r eleverna - i alla fall om man ser till deras utveckling.",
        "parti": "S",
        "talare": "Statsr\u00e5det Anna Ekstr\u00f6m (S)"
    }
]